%editing completed by me on 8 march 2022

\باب{پس نوشت}\شناخت{باب_پس_نوشت}
 میں توقع کرتا ہوں کہ آپ کوانٹائی میکانیات کو اب سمجھتے ہوں گے لہٰذا حصہ \حوالہ{حصہ_تفاعل_موج_شماریاتی_مفہوم} میں کیا گیا سوال دوبارہ اٹھاتے ہیں: کوانٹائی میکانیات کے نتائج سے کیا مطلب اخذ کرنا چاہیے؟ تفاعل موج کے ساتھ وابستہ شماریاتی مفہوم کی عدم تعیّنیت، مسئلے کی جڑ ہے۔ تفاعل \عددی{\Psi}( یا کوانٹائی حال کہنا زیادہ بہتر ہوگا؛ جو مثال کے طور پر، چکرکار ہو سکتا ہے) پیمائش کا نتیجہ یکتا طور پر تعین نہیں کرتا؛ بلکہ ممکنہ نتائج کی شماریاتی تقسیم مہیا کرتا ہے۔ اس سے ایک اہم سوال کھڑا ہوتا ہے: کیا پیمائش سے قبل نظام یہ مخصوص خاصیت \قول{ حقیقتاً رکھتا تھا} ( جسے \اصطلاح{حقیقت پسند}\فرہنگ{حقیقت پسند}\فرہنگ{realist} نقطہ نظر کہتے ہیں) یا پیمائش کے عمل نے اس خاصیت کو \قول{ جنم} دیا، جو تفاعل موج کی شماریاتی پابندی کو مطمئن کرتا ہے (\اصطلاح{تقلید پسند }\فرہنگ{تقلید پسند}\فرہنگ{orthodox} نقطہ نظر)؛ یا ہم اس سوال کو ان بنیادوں پر رد کرتے ہیں کہ یہ ایک فرضی سوال ہے (\اصطلاح{انکاری}\فرہنگ{انکاری}\فرہنگ{agnostic} نقطہ نظر)؟

حقیقت پسند کے نقطہ نظر سے کوانٹائی میکانیات \ترچھا{ نامکمل} نظریہ ہے، چونکہ کوانٹائی میکانیات کی تمام فراہم کردہ معلومات ( یعنی اس کا تفاعل موج) جانتے کے باوجود آپ اس کے خواص تعین نہیں کر سکتے ہیں۔ ظاہر ہے، کوانٹائی میکانیات کے دائرہ کار سے باہر، مزید معلومات ہوگی جو (\عددی{\Psi} کے ساتھ مل کر) طبیعی حقائق مکمل طور پر بیان کرے گی۔

تقلید پسند نقطہ نظر اس سے بھی زیادہ سنگین سوالات کھڑے کرتا ہے، چونکہ اگر پیمائشی عمل نظام کو ایک ایسی خاصیت اختیار کرنے پر مجبور کرتا ہو جو اس میں پہلے نہیں پائی جاتی تھی،\حاشیہد{میں یہاں کہنا چاہتا ہوں کہ، مثلاً،اگر ایک الیکٹران چکری حال \عددی{\chi=\begin{psmallmatrix} 1\\0 \end{psmallmatrix}} میں ہو؛ اس کے زاویائی معیار حرکت کے \عددی{x} جزو کی پیمائش \عددی{\hslash/2} یا (برابر احتمال کے ساتھ) \عددی{-\hslash/2} دے سکتی ہے، تاہم پیمائش سے قبل \عددی{S_x} کی پوری طرح معین قیمت نہیں ہو گی۔} تب پیمائش ایک عجیب عمل ہوگا۔ ساتھ ہی یہ جانتے ہوئے کہ ایک پیمائش کے فوراً بعد دوسری پیمائش وہی نتیجہ دیتی ہے، ہمیں ماننا ہوگا کہ پیمائشی عمل تفاعل موج کو یوں\اصطلاح{ منہدم}\فرہنگ{منہدم}\حاشیہب{collapses}\فرہنگ{collapse} کرتا ہے، جو مساوات شروڈنگر کی تجویز کردہ ارتقا کے برعکس ہے۔ 

اس کی روشنی میں، ہم دیکھ سکتے ہیں کہ نسل در نسل ماہر طبیعیات انکاری سوچ کے پیچھے پناہ لینے پر کیوں مجبور ہوئے، اور اپنے شاگردوں کو نصیحت کرتے رہے کہ نظریے کی تصوراتی بنیادوں پر غور و فکر کر کے اپنا وقت ضائع نہ کریں۔

\حصہ{آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد}
\سن{1935}میں آئنشٹائن، پوڈلسکی اور روزن نے مل کر \اصطلاح{آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد}\فرہنگ{آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد}\حاشیہب{EPR paradox}\فرہنگ{EPR paradox} پیش کیا، جس کا مقصد (خالصتاً نظریاتی بنیادوں پر) یہ ثابت کرنا تھا کہ صرف حقیقت پسندانہ نقطہ نظر درست ہو سکتا ہے۔ میں آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد کا ایک سادہ روپ، جو داؤد بوہم نے متعارف کیا، پر تبصرہ کرتا ہوں۔ تعدیلی \اصطلاح{پائے میزون}\فرہنگ{میزون!پائے}\حاشیہب{pi meson}\فرہنگ{meson!pi} کی ایک الیکٹران اور ایک پروٹان میں تنزل:
\begin{align*}
	\pi^0\to e^{-}+e^{+}
\end{align*}
 پر غور کریں۔
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-stealth] (-0.2,0) -- (-2,0) node[above]{$e^{-}$};
\draw[-stealth] (0.2,0) -- (2,0) node[above]{$e^{+}$};
\draw[] (0,0) node[circle, inner sep=1.5pt, fill=black]{} node[above]{$\pi^{0}$};
\end{tikzpicture}
\caption{آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد کا بوہم انداز۔ساکن \عددی{\pi^0} کا تنزل الیکٹران اور ضد الیکٹران جوڑی میں ہوتا ہے۔}
\label{شکل_بکھراو_بوہم_تنزل}
\end{figure}
%
ساکن پایون کی صورت میں الیکٹران اور پروٹان ایک دوسرے کے مخالف رخ جائیں گے (شکل \حوالہ{شکل_بکھراو_بوہم_تنزل})۔ پایون کا چکر صفر ہے، لہٰذا زاویائی معیار حرکت کے بقا کے تحت یہ الیکٹران اور ضد الیکٹران یک تا تشکیل:
\begin{align}\label{مساوات_پس_ہمبستہ}
	\frac{1}{\sqrt{2}}(\uparrow_{-}\downarrow_{+}-\downarrow_{-}\uparrow_{+})
\end{align}
 میں ہوں گے۔ اگر الیکٹران ہم میدان میں پایا جائے، تو ضد الیکٹران لازماً خلاف میدان ہوگا، اور اسی طرح اگر الیکٹران خلاف میدان پایا جائے تو ضد الیکٹران ہم میدان ہوگا۔ کوانٹائی میکانیات آپ کو یہ بتانے سے قاصر ہے کہ کسی ایک پایون تحویل میں آپ کو کونسی جوڑی ملے گا، لیکن کوانٹائی میکانیات یہ ضرور بتا سکتی ہے کہ ان پیمائش کا ایک دوسرے کے ساتھ \اصطلاح{باہمی رشتہ}\فرہنگ{باہمی رشتہ}\حاشیہب{correlated}\فرہنگ{correlated} ہوگا، اور (اوسطاً) نصف وقت ایک قسم اور نصف وقت دوسری قسم کی جوڑیاں پیدا ہوں گے۔ اب فرض کریں، ہم ان الیکٹران اور ضد الیکٹران کو دور جانے دیں؛ عملی تجربے میں دس میٹر دور، یا، اصولی تجربہ میں دس نوری سال دور؛ اور اس کے بعد الیکٹران کے چکر کی پیمائش کریں۔ فرض کریں آپ کو ہم میدان ملتا ہے۔ آپ فوراً جان پائیں گے کہ بیس میٹر (یا بیس نوری سال) دور دوسرے شخص کو ضد الیکٹران خلاف میدان ملے گا، اگر وہ اس ضد الیکٹران پر پیمائش کرے۔
 
\قول{حقیقت پسند} نقطہ نظر سے اس میں کوئی حیرانی کی بات نہیں؛ پیدائش کے وقت سے ہی الیکٹران حقیقتاً ہم میدان اور ضد الیکٹران خلاف میدان تھے؛ ہاں کوانٹائی میکانیات اس بارے میں جاننے سے قاصر تھی۔ تاہم، \قول{تقلید پسند} نقطہ نظر کے تحت پیمائش سے قبل دونوں ذرات نہ ہم میدان اور نہ ہی خلاف میدان تھے؛ الیکٹران پر پیمائش تفاعل موج کو منہدم کرتی ہے جو بیس میٹر (یا بیس نوری سال) دور ضد الیکٹران کو فوراً خلاف میدان \قول{بناتی} ہے۔ آئنشٹائن، پوڈلسکی اور روزن اس قسم کے فاصلاتی عمل کرنے والے عوامل میں یقین نہیں رکھتے تھے۔ انہوں نے تقلید پسند نقطہ نظر کو ناقابل قبول قرار دیا؛ چاہے کوانٹائی میکانیات جانتی ہو یا نہ جانتی ہو، الیکٹران اور ضد الیکٹران لازماً پوری طرح معین چکر کے حامل تھے۔ 

ان کی دلیل اس بنیادی مفروضہ پر کھڑی ہے کہ کوئی بھی اثر روشنی کی رفتار سے تیز سفر نہیں کر سکتا۔ ہم اسے اصول \اصطلاح{ مقامیت}\فرہنگ{مقامیت}\حاشیہب{locality}\فرہنگ{locality} کہتے ہیں۔ آپ کو شبہ ہو سکتا ہے کہ تفاعل موج کے انہدام کی خبر کسی متناہی سمتی رفتار سے \قول{سفر} کرتی ہے۔ تاہم ایسی صورت میں زاویائی معیار حرکت کی بقا مطمئن نہیں ہوگی، چونکہ ضد الیکٹران تک انہدام کی خبر پہنچنے سے پہلے اگر اس کے چکر کی پیمائش کی جائے تو \ترچھا{دونوں} ذرات ہم میدان پائے جانے کا احتمال پچاس پچاس فی صد ہو گا۔ آپ نظریے کے بارے میں جو بھی رائے رکھتے ہوں، تجربات سے ہمیں معلوم ہوا کہ دونوں کے چکر ہر صورت ایک دوسرے کے مخالف ہوتے ہیں؛ زاویائی معیار حرکت کی بقا حر صورت برقرار رہتی ہے؛ان چکر کا (خلاف) باہمی رشتہ ہر صورت برقرار رہتا ہے۔ ظاہر ہے تفاعل موج کا انہدام یک دم ہوتا ہے۔
%==============================

\ابتدا{سوال}
\اصطلاح{ہمبستہ حالات۔}\فرہنگ{ہمبستہ حالات}\حاشیہب{entangled states}\فرہنگ{entangled states} یکتا چکر تشکیل (مساوات \حوالہ{مساوات_پس_ہمبستہ}) \ترچھا{ہمبستہ حال} کی ایک کلاسیکی مثال ہے؛ اس دو ذروی حال کو دو یک ذروی حالات کا مجموعہ نہیں لکھا جا سکتا ہے، لہٰذا اس کے بارے میں بات کرتے ہوئے، کسی ایک ذرے کے \قول{حال} کی بات علیحدہ سے نہیں کی جا سکتی ہے۔ آپ گمان کر سکتے ہیں کہ شاید ہماری علامتیت کی بنا پر ایسا ہے، اور عین ممکن ہے کہ یک ذروی حالات کا کوئی خطی جوڑ اس نظام کو غیر ہمبستہ بنا سکے گا۔ درج ذیل مسئلے کا ثبوت پیش کریں۔

دو سطحی نظام \عددی{|\phi_a\rangle} اور \عددی{|\phi_b\rangle} پر غور کریں، جہاں \عددی{\langle\phi_i|\phi_j\rangle=\delta_{ij}} ہو۔
( مثلاً \عددی{|\phi_a\rangle} ہم میدان اور \عددی{|\phi_b\rangle} خلاف میدان کو ظاہر کر سکتا ہے۔) دو ذروی حال 
\begin{align*}
	\alpha|\phi_a(1)\rangle|\phi_b(2)\rangle+\beta|\phi_b(1)\rangle|\phi_a(2)\rangle
\end{align*}
(جہاں \عددی{\alpha\neq0} اور \عددی{\beta\neq0} ہیں) کو کسی بھی یک ذروی حالات \عددی{|\psi_r\rangle} اور \عددی{|\psi_s\rangle} کا حاصل ضرب
\begin{align*}
	\abs{\psi_r(1)\rangle}\psi_s(2)\rangle
\end{align*}
نہیں لکھا جا سکتا ہے۔

\ترچھا{اشارہ:} \عددی{|\psi_r\rangle} اور \عددی{|\psi_s\rangle} کو \عددی{|\phi_a\rangle} اور \عددی{|\phi_b\rangle} کے خطی جوڑ لکھیں۔
\انتہا{سوال}


\حصہ{مسئلہ بل}
آئنشٹائن، پوڈلسکی اور روزن کو کوانٹائی میکانیات کی درستگی پر کوئی شق نہیں تھا، البتہ ان کا دعویٰ تھا کہ طبیعی حقیقت کو بیان کرنے کے لیے یہ ایک \ترچھا{نامکمل }نظریہ ہے: کسی بھی نظام کا حال پوری طرح جاننے کی خاطر \عددی{\Psi} کے ساتھ ساتھ مزید ایک مقدار، \عددی{\lambda}، درکار ہوگی۔ چونکہ فی الحال ہم نہیں جانتے کہ \عددی{\lambda} کو کس طرح ناپا یا حساب کے ذریعہ معلوم کیا جائے، لہٰذا ہم اسے \قول{درپردہ متغیر}\حاشیہب{hidden variable}\فرہنگ{hidden variable} کہتے ہیں۔\حاشیہد{درپردہ متغیر کوئی ایک عدد یا اعداد کا ذخیرہ ہو سکتا ہے؛ عین ممکن ہے کہ مستقل کے کسی نظریے سے \عددی{\lambda} حاصل ہو گا، یا کسی وجہ کی بنا پر اس کا حساب ناممکن ہو سکتا ہے۔ میں صرف اتنا کہنا چاہتا ہوں کہ کوئی ایسی معلومات ہو گی؛مثلاً پیمائش سے قبل، نظام پر ہم ممکنہ تجربہ کے نتائج کی فہرست۔} تاریخی طور پر کوانٹائی میکانیات کو سہارا دینے والے کئی درپردہ متغیر نظریات پیش کئے گئے، جو پیچیدہ ہونے کے ساتھ ساتھ نامعقول ثابت ہوئے۔ بہر حال سن \num{1964} تک اس پر کام کرنے کی وجہ نظر آتی تھی۔ تاہم اس سال بل نے ثابت کیا کہ درپردہ متغیر نظریہ اور کوانٹائی میکانیات ساتھ ساتھ نہیں چل سکتے ہیں۔

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\anga}{60}
\pgfmathsetmacro{\angb}{180-\anga}
\pgfmathsetmacro{\a}{2}
\pgfmathsetmacro{\b}{1.25}
\pgfmathsetmacro{\c}{1.2}
\pgfmathsetmacro{\d}{3}
\draw[-stealth] (0.2,0) -- (3.1,0) --++ (\anga:0.75) node[pos=0.5,right]{$\kvec{b}$};
\draw[dashed](3.1,0)--++(0.5,0);
\draw[-stealth] (3.6,0) -- (4.6,0) node[above]{$e^{+}$};
\draw[] (-0.2,0) -- (-2.7,0);
\draw[dashed] (-2.7,0) -- (-3.1,0) coordinate(kl);
\draw[-stealth] (kl) --++ (\angb:-0.75) node[pos=0.5, right]{$\kvec{a}$};
\draw[-stealth] (kl) --++ (-1.5,0) node[above]{$e^{-}$};
\draw[] (0,0) node[circle, inner sep=1.5pt, fill=black]{} node[above]{$\pi^{0}$};
\draw[thick] (\a,-\b) coordinate(s) --++ (\anga:2*\b) --++ (20:\c) --++ (\anga:-\d) -- (s);
\draw[thick] (-\a,-0.75*\b) coordinate(ss) --++ (\angb:2*\b) --++ (-140:0.75*\c) --++ (\angb:-0.65*\d) -- (ss);
\end{tikzpicture}
\caption{آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد کا بل انداز۔کاشف آزادانہ طور پر \عددی{\kvec{a}} اور \عددی{\kvec{b}} رخ سمت بند ہیں۔}
\label{شکل_بکھراو_بل_انداز}
\end{figure}


بل نے آئنشٹائن، پوڈلسکی، روزن اور بوہم تجربہ کو عمومی بنانے کی تجویز پیش کی: الیکٹران اور ضد الیکٹران کاشف کو \ترچھا{ایک رخ} رکھنے کی بجائے بل نے انہیں علیحدہ علیحدہ زاویوں پر رکھنے کی اجازت دی۔ پہلا کاشف اکائی سمتیہ \عددی{\kvec{a}} کے رخ الیکٹران چکر کا جزو ناپتا ہے، جبکہ دوسرا \عددی{\kvec{b}} رخ ضد الیکٹران کے چکر کا حصہ ناپتا ہے (شکل \حوالہ{شکل_بکھراو_بل_انداز})۔ ہم اپنی آسانی کے لیے چکر کو \عددی{\hslash/2} کی اکائیوں میں ناپتے ہیں؛ یوں کاشف کے رخ ہم میدان کی قیمت \عددی{+1} اور خلاف میدان کی قیمت \عددی{-1} ناپی جائے گی۔ کئی \عددی{\pi^0} تنزل کے نتائج درج ذیل جدول میں پیش کئے گئے نتائج کی طرح ہو سکتے ہیں۔

\begin{center}
\begin{tabular}{c c c}
\toprule
الیکٹران & ضد الیکٹران &حاصل ضرب \\
\midrule
$+1$ & $-1$ & $-1$ \\
$+1$ & $+1$ & $+1$ \\
$-1$ & $+1$ & $-1$ \\
$+1$ & $-1$ & $-1$ \\
$-1$ & $-1$ & $+1$ \\
$\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

کاشف کے رخوں کی کسی ایک جوڑی کے لیے بل نے چکر کے ترچھا{حاصل ضرب} کی \ترچھا{ اوسط} قیمت تلاش کرنے کی تجویز پیش کی، جسے ہم \عددی{P(\kvec{a},\kvec{b})} لکھتے ہیں۔ اگر کاشف متوازی ہوں، \عددی{\kvec{b}=\kvec{a}}، ہمیں اصل آئنشٹائن، پوڈلسکی، روزن و بوہم تشکیل حاصل ہو گا؛ ایسی صورت میں ایک ہم میدان اور دوسرا خلاف میدان ہوگا، لہٰذا حاصل ضرب ہر صورت \عددی{-1} ہوگا، اور یوں اوسط کی قیمت بھی یہی ہوگی۔
\begin{align}
	P(\kvec{a},\kvec{a}) = -1
\end{align}
اسی طرح اگر کاشف ضد متوازی ہوں، \عددی{\kvec{b}=-\kvec{a}}، ہر حاصل ضرب \عددی{+1} ہو گا، لہٰذا درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}
	P(\kvec{a}, -\kvec{a}) = +1
\end{align}
اختیاری سمت بندی کے لیے کوانٹائی میکانیات درج ذیل پیشنگوئی کرتی ہے (سوال \حوالہ{سوال_تین_اختیاری_رخ_کاشف} دیکھیں)۔
\begin{align}\label{مساوات_پس_پیشنگوئی}
	P(\kvec{a}, \kvec{b}) = -\kvec{a}\cdot \kvec{b}
\end{align}
 بل نے دریافت کیا کہ \ترچھا{ یہ نتیجہ کسی بھی درپردہ متغیر نظریہ کا ہم آہنگ نہیں ہو سکتا}۔

اس کی دلیل حیرت کن حد تک سادہ ہے۔ فرض کریں الیکٹران و ضد الیکٹران نظام کے \قول{ مکمل} حال کو درپردہ متغیر (یا متغیرات) \عددی{\lambda} ظاہر کرتا ہے۔ ( ایک پایون تنزل سے دوسرے پایون تنزل تک \عددی{\lambda} کی تبدیلی کو نہ ہم سمجھتے اور نہ ہی قابو کر سکتے ہیں۔) ساتھ ہی فرض کریں کہ الیکٹرانی پیمائش پر ضد الیکٹران کاشف کی سمت بندی \عددی{\kvec{b}} کا کوئی اثر نہیں پایا جاتا؛ یاد رہے کہ تجربہ گر الیکٹرانی پیمائش کے بعد ضد الیکٹران کاشف کا رخ منتخب کر سکتا ہے۔ ایسی صورت میں چونکہ ضد الیکٹران کاشف کا رخ منتخب کرنے سے پہلے ہی الیکٹران کی پیمائش کی جا چکی ہوگی لہٰذا اس پر \عددی{\kvec{b}} کی سمت کا کوئی اثر نہیں ہو سکتا۔ ( یہ اصول مقامیت کا مفروضہ ہے۔) یوں الیکٹرانی پیمائش کوئی تفاعل \عددی{A(\kvec{a}, \lambda)} اور ضد الیکٹرانی پیمائش کوئی دوسرا تفاعل \عددی{B(\kvec{b}, \lambda)} دیگا۔ ان تفاعلات کی قیمتیں صرف \عددی{\pm1} ہو سکتی ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_پس_دو_رشتے}
	A(\kvec{a}, \lambda) = \pm1; && B(\kvec{b}, \lambda) = \pm 1
\end{align}
جب کاشف متوازی ہوں، تمام \عددی{\lambda} کے لیے نتائج مکمل طور پر (غیر) باہمی رشتہ:
\begin{align}\label{مساوات_پس_غیر_باہمی_رشتہ}
	A(\kvec{a}, \lambda) = -B(\kvec{a}, \lambda)
\end{align}
ہوں گے۔

 اب پیمائشوں کے حاصل ضرب کی اوسط قیمت درج ذیل ہوگی، جہاں \عددی{\rho(\lambda)} درپردہ متغیر کی کثافت احتمال ہے۔
\begin{align}
	P(\kvec{a}, \kvec{b}) = \int\rho(\lambda)A(\kvec{a}, \lambda)B(\kvec{b}, \lambda)\dif\lambda
\end{align}
(کسی بھی کثافت احتمال کی طرح، یہ غیر منفی ہوگا، اور معمول زنی شرط \عددی{\int\rho(\lambda)\dif\lambda=1} کو مطمئن کرے گا، لیکن اس کے علاوہ ہم \عددی{\rho(\lambda)} کے بارے میں کچھ بھی فرض نہیں کرتے ہیں؛ درپردہ متغیر کے مختلف نظریات \عددی{\rho} کے لیے کافی مختلف تفاعلات پیش کر سکتے ہیں۔) مساوات \حوالہ{مساوات_پس_غیر_باہمی_رشتہ} استعمال کرتے ہوئے ہم \عددی{B} کو خارج کرتے ہیں۔


\begin{align}
	P(\kvec{a}, \kvec{b}) = -\int\rho(\lambda)A(\kvec{a}, \lambda)A(\kvec{b}, \lambda)\dif\lambda
\end{align}
اگر \عددی{\kvec{c}} کوئی تیسرا اکائی سمتیہ ہو تب
\begin{align}
	P(\kvec{a}, \kvec{b})-P(\kvec{a}, \kvec{c}) = -\int\rho(\lambda)\left[A(\kvec{a}, \lambda)A(\kvec{b}, \lambda)-A(\kvec{a}, \lambda)A(\kvec{c}, \lambda)\right]\dif\lambda
\end{align}
ہو گا، اور چونکہ \عددی{[A(\kvec{b}, \lambda)]^2=1} ہے لہٰذا 
\begin{align}
	P(\kvec{a}, \kvec{b})-P(\kvec{a}, \kvec{c}) =-\int\rho(\lambda)\left[1-A(\kvec{b}, \lambda)A(\kvec{c}, \lambda)\right]A(\kvec{a}, \lambda)A(\kvec{b}, \lambda)\dif\lambda
\end{align}
ہو گا۔ تاہم مساوات \حوالہ{مساوات_پس_دو_رشتے} کے تحت \عددی{-1\leq[A(\kvec{a}, \lambda)A(\kvec{b}, \lambda)]\leq+1}ہے؛ مزید
 \عددی{\rho(\lambda)[1-A(\kvec{b}, \lambda)A(\kvec{c}, \lambda)]\geq0}ہے، لہٰذا 
\begin{align}
	\abs{P(\kvec{a}, \kvec{b})-P(\kvec{a},\kvec{c})}\leq\int\rho(\lambda)\left[1-A(\kvec{b}, \lambda)A(\kvec{c}, \lambda)\right]\dif\lambda
\end{align}
یا مختصراً 
\begin{align}
	\abs{P(\kvec{a}, \kvec{b})-P(\kvec{a}, \kvec{c})}\leq1+P(\kvec{b}, \kvec{c})
\end{align}
ہو گا۔ یہ مشہور \اصطلاح{ بل عدم مساوات}\فرہنگ{بل عدم مساوات}\حاشیہب{Bell inequality}\فرہنگ{Bell inequality} ہے۔ ہم نے درپردہ متغیرات کی تعداد یا خاصیت یا تقسیم \عددی{\rho} کے بارے میں کچھ بھی فرض نہیں کیا، لہٰذا بل عدم مساوات (مساوات \حوالہ{مساوات_پس_دو_رشتے} اور مساوات \حوالہ{مساوات_پس_غیر_باہمی_رشتہ} کو مطمئن کرنے والے) ہر مقامی درپردہ متغیر نظریہ کے لیے کارآمد ہوگا۔

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-stealth] (0,0) -- (3,0) node[below]{$\kvec{a}$};
\draw[-stealth] (0,0) -- (0,3) node[left]{$\kvec{b}$};
\draw[-stealth] (0,0) --++ (45:2.5) node[above]{$\kvec{c}$};
\draw[] ([shift={(0:0.5)}]0,0) arc (0:45:0.5) node[pos=0.6,right]{$45^{o}$};
\draw[] ([shift={(45:0.75)}]0,0) arc (45:90:0.75) node[pos=0.5,shift={(67.5:0.3)}]{$45^{o}$};
\end{tikzpicture}
\caption{کاشف کو یوں سمت بند کیا گیا ہے کہ بل عدم مساوات کی کوانٹائی خلاف ورزی ظاہر ہو۔}
\label{شکل_بکھراو_بل_عدم_مساوات}
\end{figure}

لیکن ہم بہت آسانی کے ساتھ دکھا سکتے ہیں کہ کوانٹائی میکانیات کی پیشنگوئی (مساوات \حوالہ{مساوات_پس_پیشنگوئی}) اور بل عدم مساوات غیر ہم آہنگ ہیں۔ مثال کے طور پر، فرض کریں تینوں سمتیے ایک مستوی میں پائے جاتے ہیں، اور \عددی{a}، \عددی{b} کے ساتھ \عددی{c} کا زاویہ \عددی{45^\circ} ہے (شکل \حوالہ{شکل_بکھراو_بل_عدم_مساوات})۔ ایسی صورت میں کوانٹائی میکانیات کہتی ہے 
\begin{align*}
	P(\kvec{a}, \kvec{b}) = 0,\quad P(\kvec{a}, \kvec{c}) = P(\kvec{b}, \kvec{c}) =\num{-0.707}
\end{align*}
ہو گا، جبکہ بل عدم مساوات کہتی ہے 
\begin{align*}
	\num{0.707}\nleq 1-\num{0.707} = \num{0.293}
\end{align*}
ہو گا، جو ایک دوسرے کے غیر ہم آہنگ نتائج ہیں۔

 یوں ترمیم بل سے آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد ایک ایسی بات ثابت کرتا ہے جو اس کے مصنفین تصور بھی نہیں کر سکتے تھے۔ اگر وہ درست ہوں، تب کوانٹائی میکانیات صرف \ترچھا{نا مکمل} نہیں بلکہ مکمل طور پر \ترچھا{غلط} بھی ہے۔ اس کے برعکس اگر کوانٹائی میکانیات درست ہو، تب کوئی درپردہ متغیر نظریہ ہمیں غیر مقامیت، جسے آئنشٹائن مضحکہ خیز سمجھتا تھا، سے نجات نہیں دلا سکتا۔ مزید، اب ہم ایک نہایت سادہ تجربے سے اس معاملے کو دفنا سکتے ہیں۔

بل عدم مساوات کو پرکھنے کے لیے ساٹھ اور ستر کی دہائیوں میں کئی تجربے کیے گئے، جن میں اسپکٹ، گرنگیر اور روجر کا کام قابل فخر ہے۔ ہمیں یہاں انکے تجربہ کی تفصیل سے دلچسپی نہیں ہے (انہوں نے پایون تنزل کی بجائے دو نوریہ جوہری تحویل استعمال کیا)۔ یہ خدشہ دور کرنے کے لیے کہ الیکٹران کاشف کی سمت بندی کو کسی طرح ضد الیکٹران کاشف \قول{جان پائے}، نوریہ کی روانگی کے بعد دونوں کی نیم بلا منصوبہ سمت بندی کی گئی۔نتائج کوانٹائی میکانیات کی پیشنگوئی کی عین مطابق، اور بل عدم مساوات کے غیر ہم آہنگ تھے۔\حاشیہد{مسئلہ بل میں اوسط استعمال ہوتے ہیں، اور ممکن ہے کہ اسپکٹ کے آلات خفیہ طور پر جانب دار ہوں، جو غیر نمائندہ نمونے منتخب کر کے اوسط کی غلط قیمت دیتے ہوں۔ \سن{1989} میں مسئلہ بل کا بہتر نمونہ تجویز کیا گیا، جو صرف ایک پیمائش سے کوانٹائی پیشنگوئی اور مقامی درپردہ متغیر کے بیچ تمیز کر سکتا ہے۔}

ستم ظریفی کی بات ہے کہ کوانٹائی میکانیات کی تجرباتی تصدیق نے سائنسی برادری کو ہلا کر رکھ دیا۔ لیکن اس کی وجہ \قول{حقیقت پسند سوچ} کا غلط ثابت ہونا نہیں تھا؛عموماً سائنسدان کب کے اس حقیقت کو مان چکے تھے ( اور جو ابھی بھی نہیں مانتے تھے، انکے لیے \ترچھا{غیر مقامی} درپردہ متغیر نظریات کا راستہ کھلا ہے، جن پر مسئلہ بل کا اطلاق نہیں ہوتا\حاشیہد{قسمت کی ایک عجیب کھیل ہے کہ آئنشٹائن، پوڈلسکی و روزن تضاد، جس نے حقیقت پسند سوچ کو ثابت کرنے کے لئے مقامیت فرض کی، نے مقامیت کو غلط ثابت کیا، اور حقیقت پسند سوچ کو غیر طے شدہ چھوڑا؛ اس نتیجے کو آئنشٹائن بالکل پسند نہ کرتے۔ زیادہ تر ماہر طبیعیات کا خیال ہے کہ مقامی حقیقت پسند سوچ نہ ہونے کی صورت میں حقیقت پسند سوچ بے کار ہے، اور اسی لئے غیر مقامی درپردہ متغیر نظریات کو اہمیت نہیں دی جاتی۔ اس کے باوجود بعض مصنفین، جن میں بل بھی شامل ہے، کہتے ہیں کہ پیمائشی آلات اور اس نظام جس کی پیمائش کی جا رہی ہو، کے بیچ تصوراتی فاصلے کو ایسے نظریے ختم کر سکتے ہیں، اور تفاعل موج کے انہدام کی قابل سمجھ وجہ پیش کر سکتے ہیں۔ })۔ اصل صدمہ اس بات کا تھا کہ \ترچھا{قدرت خود بنیادی طور پر غیر مقامی ہے}۔ تفاعل موج کے یکدم انہدام کی صورت میں (اور غیر مقامیت یا متماثل ذرات کے لیے ضرورت تشاکلیت) ہمیشہ تقلید پسند نظریہ کی خاصیت رہی ہے، لیکن اسپکٹ تجربہ سے قبل اُمید کی جا سکتی تھی کہ کوانٹائی غیر مقامیت کسی طرح قائد و ضوابط کی غیر طبیعی پیداوار ہے، جس کے قابل کشف اثرات نہیں ہو سکتے۔ اس اُمید کو بھول جائیں، اور ہمیں فاصلہ پر یکدم عمل پر اعتراض پر نظر ثانی کرنی ہو گی۔

\begin{figure}
\centering
\pgfmathsetmacro{\ra}{0.3}
\pgfmathsetmacro{\rb}{0.5}
\begin{tikzpicture}[declare function={fa(\t)=\ra*cos(\t); fb(\t)=\rb*sin(\t);}]
%\draw[] (0,0) circle (0.3cm and 0.5cm);
\draw[] plot[domain=120:420]({fa(\x)},{fb(\x)});
\draw[thick] ({fa(120)},{fb(120)})coordinate(bba) -- ({fa(420)},{fb(420)})coordinate(bbb)coordinate[pos=0.5](bbc);
\draw[thick](bba) to [out=90, in=90] (bbb);
\draw(bbc) to [out=90,in=45]++(0.3,0.3);
\draw(bbc) to [out=90,in=135]++(-0.3,0.3);
\draw[thin](bbc)--({fa(270)},{fb(270)});
\draw[] ({fa(35)},{fb(35)}) to [out=70,in=-160] ++ (0.2,0.2);
\draw[] ({fa(145)},{fb(145)}) to [out=110,in=-20] ++ (-0.2,0.2);
\draw[] ({fa(-45)},{fb(-45)}) to [out=-10,in=135] ++ (0.2,-0.2);
\draw[] ({fa(-135)},{fb(-135)}) to [out=-170,in=45] ++ (-0.2,-0.2);
\draw[] ({fa(0)},{fb(0)}) to [out=10,in=170] ++ (0.2,0);
\draw[] ({fa(180)},{fb(180)}) to [out=170,in=10] ++ (-0.2,0);
%
\draw[](-1,-1)--++(2,-1)node[pos=0.25,below left]{\RL{پردہ}} --++(0,4.5) --++ (-2,-0.5) -- cycle;
\draw[] (0,-1.25) node[circle, inner sep=1.5pt, fill= black]{} node[right]{$X$};
\draw[-stealth] (0,0.75) --++ (0,0.75) node[pos=0.65, right]{$\kvec{v}'$};
\draw[] (0,2) node [circle, inner sep=1.5pt, fill= black]{} node[right]{$Y$};
\draw[dashed] (-0.3,0.1) --++ (-5,0);
\draw[](-5.3,-1.3) rectangle++(-0.5,1);
\draw[thick] (-5.55,-0.3) --++ (0,0.2) coordinate(mm);
\draw[] (mm) to [out=45,in=-70] ++ (0,0.5);
\draw[] (mm) to [out=135,in=-90] ++ (0,0.5);
\fill[white] (-4.5,0.1) circle (0.3cm and 0.5cm);
\begin{scope}[xshift=-4.5cm,yshift=0.1cm, scale=0.3]
\draw[] plot[domain=120:420]({fa(\x)},{fb(\x)});
\draw[thick] ({fa(120)},{fb(120)})coordinate(bba) -- ({fa(420)},{fb(420)})coordinate(bbb)coordinate[pos=0.5](bbc);
\draw[thick](bba) to [out=90, in=90] (bbb);
\draw(bbc) to [out=90,in=45]++(0.3,0.3);
\draw(bbc) to [out=90,in=135]++(-0.3,0.3);
\draw[thin](bbc)--({fa(270)},{fb(270)});
\draw[] ({fa(35)},{fb(35)}) to [out=70,in=-160] ++ (0.2,0.2);
\draw[] ({fa(145)},{fb(145)}) to [out=110,in=-20] ++ (-0.2,0.2);
\draw[] ({fa(-45)},{fb(-45)}) to [out=-10,in=135] ++ (0.2,-0.2);
\draw[] ({fa(-135)},{fb(-135)}) to [out=-170,in=45] ++ (-0.2,-0.2);
\draw[] ({fa(0)},{fb(0)}) to [out=10,in=170] ++ (0.2,0);
\draw[] ({fa(180)},{fb(180)}) to [out=170,in=10] ++ (-0.2,0);
\end{scope}
\draw[-stealth] (-4.5,0.5) --++ (0,0.5) node[right]{$\kvec{v}$};
\draw[] (-4.5,-0.3) node[]{\RL{کیڑا}};
\end{tikzpicture}
\caption{پردہ پر کیڑے کا سایہ، روشنی کی رفتار \عددی{c} سے زیادہ رفتار \عددی{\kvec{v}'} سے حرکت کرتا ہے بشرطیکہ پردہ کافی دور ہو۔}
\label{شکل_بکھراو_موم_بتی}
\end{figure}

ماہر طبیعیات روشنی سے زیادہ تیز رفتار اثر و رسوخ کو کیوں برداشت نہیں کر سکتے؟ آخر، کئی چیزیں روشنی سے زیادہ تیز رفتار سے حرکت کرتی ہیں۔ ایک موم بتی کے سامنے چلتے ہوئے کیڑے کا سامنے دیوار پر سائے کی رفتار دیوار تک فاصلے کے راست متناسب ہوگی؛ اصولاً آپ اس فاصلہ کو اتنا بڑھا سکتے ہیں کہ سائے کی رفتار روشنی سے زیادہ ہو (شکل \حوالہ{شکل_بکھراو_موم_بتی})۔ تاہم، دیوار پر کسی ایک نقطہ سے دوسرے نقطہ تک سایہ نہ کوئی \ترچھا{ توانائی} منتقل کر سکتا ہے اور نہ ہی کوئی \ترچھا{خبر} پہنچا سکتا ہے۔ نقطہ \عددی{X} پر ایک شخص ایسا کوئی عمل نہیں کر سکتا جو یہاں سے گزرتے ہوئے سائے کے ذریعہ نقطہ \عددی{Y} پر \ترچھا{اثر انداز} ہو۔

%===============================

اس کے برعکس، روشنی سے زیادہ تیز حرکت کرنے والے \ترچھا{ سببی} اثر و رسوخ کے ناقابل قبول مضمرات پائے جاتے ہیں۔ خصوصی نظریہ اضافت میں ایسے جمودی چوکھٹ پائے جاتے ہیں جن میں اس طرح کا اشارہ \ترچھا{وقت میں پیچھے} جا سکے گا؛ یعنی سبب سے پہلے اثر رونما ہوگا؛ جس سے ناقابل قبول منتقی مسائل کھڑے ہوتے ہیں۔ (مثلاً، آپ اپنے نوزائیدہ دادا کو قتل کر سکتے ہیں، جو ایک بری بات ہے!) اب سوال یہ کھڑا ہوتا ہے کہ آیا روشنی سے تیز اثرات جن کی پیشنگوئی کوانٹائی میکانیات کرتی ہے، اور جو اسپکٹ تجربے میں کشف ہوتے ہیں ان معنوں میں سببی ہیں، یا یہ ( سائے کی حرکت کی طرح) غیر حقیقی ہیں جن پر فلسفیانہ اعتراضات نہیں لگائے جا سکتے؟

آئیں تجربہ بل پر غور کرتے ہیں۔ کیا الیکٹران کی پیمائش کا ضد الیکٹران کی پیمائش پر \ترچھا{اثر} ہوگا؟ یقیناً، اس کا اثر ہوتا ہے؛ ورنہ ہم مواد کے بیچ باہم رشتے کی وضاحت پیش کرنے سائے قاصر ہوں گے۔ لیکن کیا الیکٹران کی پیمائش ضد الیکٹران کے کسی مخصوص نتیجے کا \ترچھا{سبب} ہے؟ اس لفظ کے عام مطلب کے نقطہ نظر سے ایسا نہیں ہوتا۔الیکٹران کے کاشف پر مامور شخص اپنی پیمائش کے ذریعہ ضد الیکٹران کاشف پر مامور شخص کو اشارہ نہیں بھیج سکتا، چونکہ وہ اپنی پیمائش کے نتیجہ کو قابو نہیں کرتا ( وہ الیکٹران کو ہم میدان ہونے پر \ترچھا{مجبور} نہیں کر سکتا، جیسا نقطہ \عددی{X} پر کیڑا کے سائے پر وہ شخص اثر انداز نہیں ہو سکتا)۔ ہاں الیکٹران کاشف پر مامور شخص \ترچھا{پیمائش کرنے یا نہ کرنے} کا فیصلہ کر سکتا ہے، لیکن ضد الیکٹران کاشف پر مامور شخص اپنی پیمائشی نتائج کو دیکھ کر یہ نہیں بتا سکتا کہ الیکٹران کی پیمائش کی گئی یا نہیں، چونکہ دونوں کاشف کے نتائج پر علیحدہ علیحدہ غور کرنے سے مکمل بلا واسطہ مواد دیکھنے کو ملتا ہے۔ صرف بعد میں دونوں مواد کا ایک دوسرے کے ساتھ \ترچھا{موازنہ} کرنے سے ہمیں ان کے بیچ باہم رشتہ نظر آتا ہے۔ کسی دوسری جمودی چوکھٹ میں الیکٹران کی پیمائش سے \ترچھا{قبل} ضد الیکٹران کی پیمائش کی جائے گی، لیکن اس کے باوجود اس سے کوئی منتقی تضاد پیدا نہیں ہوتا؛ دکھا گیا باہم رشتہ اس پر منحصر نہیں کہ ہم کہیں الیکٹران کی پیمائش ضد الیکٹران کی پیمائش پر اثر انداز ہوتی ہے یا ضد الیکٹران کی پیمائش الیکٹران کی پیمائش پر اثر انداز ہوتی ہے۔ یہ ایک نہایت نازک اور خوبصورت اثر ہے جو بلا واسطہ مواد کے بیچ باہم رشتہ کی صورت میں نظر آتا ہے۔

یوں، ہمیں دو مختلف اقسام کے اثرات کی بات کرنی ہوگی: \قول{سببی} قسم، جو وصول کنندہ کی کسی طبیعی خاصیت میں حقیقی تبدیلیاں پیدا کرتا ہے، جنہیں صرف ذیلی نظام پر تجرباتی پیمائش سے کشف کیا جا سکتا ہے، اور \قول{غیر حقیقی} قسم جو توانائی یا معلومات کی ترسیل نہیں کرتا، اور جس کا واحد ثبوت دو علیحدہ ذیلی نظاموں کے مواد کے بیچ باہم رشتہ ہے؛ اس باہم رشتہ کو کسی بھی طرح کسی ایک ذیلی نظام میں تجربات کے نتائج کو دیکھ کر کشف نہیں کیا جا سکتا ہے۔ سببی اثرات روشنی کی رفتار سے تیز حرکت نہیں کر سکتے، جبکہ غیر حقیقی اثرات پر ایسی کوئی پابندی عائد نہیں۔ تفاعل موج کے انہدام سے وابستہ اثرات موخر الذکر قسم کے ہیں، جن کا روشنی سے تیز سفر کرنا حیران کن ضرور، لیکن تباہ کن نہیں۔
%========================

\حصہ{مسئلہ قلمیہ}
کوانٹائی پیمائش، اس لحاظ سے عام طور پر \اصطلاح{ تباہ کن} ہوتی ہیں، کہ یہ نظام کے حال کو تبدیل کرتی ہیں۔ یہی تجربہ گاہ میں اصول عدم یقینیت کو یقینی بناتا ہے۔ ہم اصل حال کے کئی متماثل نقل ( \اصطلاح{قلمیہ}\فرہنگ{قلمیہ}\حاشیہب{clones}\فرہنگ{clones}) بنا کر، اصل نظام کو چھوئے بغیر، کیوں \ترچھا{ ان} کی پیمائش نہیں کرتے۔ ایسا کرنا ممکن نہیں ہے۔ جس دن آپ قلمیہ بنانے والا \اصطلاح{ نقل گیر آلہ}\فرہنگ{نقل گیر آلہ}\حاشیہب{photocopier}\فرہنگ{photocopier} بنا پائیں، اس دن کوانٹائی میکانیات کو خدا حافظ کہنا ہوگا۔

مثال کے طور پر، یوں آئنشٹائن، پوڈلسکی، روزن اور بوہم تجربہ کے ذریعہ روشنی سے تیز رفتار پر خبر بھیجنا ممکن ہوگا۔ فرض کریں ضد الیکٹران کاشف چلانے والا شخص \قول{ہاں} یا \قول{نہیں} کا خبر ترسیل کرتا ہے۔ \قول{ ہاں} کا خبر ہونے کی صورت میں بھیجنے والا ( ضد الیکٹران کا) \عددی{S_z} ناپتا ہے۔ یہ جاننے کی ضرورت نہیں کہ پیمائشی نتیجہ کیا ہے؛ صرف اتنا ضروری ہے کہ پیمائش کی جائے؛ یوں الیکٹران کسی غیر مبہم حال \عددی{\uparrow} یا \عددی{\downarrow} میں ہوگا (جس کا جاننا غیر اہم ہے)۔ خبر وصول کنندہ جلدی سے الیکٹران کے دس لاکھ قلمیہ تیار کر کے، ہر ایک پر \عددی{S_z} ناپتا ہے۔ اگر تمام کا ایک ہی جواب ہو ( جواب کیا ہے؟ یہ جاننا ضروری نہیں)، ہم یقین سے کہہ سکیں گے کہ الیکٹران کی پیمائش کی گئی، لہٰذا خبر \قول{ہاں} ہوگا۔ اگر نصف الیکٹران ہم میدان، اور نصف خلاف میدان ہوں، تب یقیناً الیکٹران کی پیمائش \ترچھا{ نہیں} کی گئی، اور \قول{نہیں} خبر ہوگا۔

لیکن \سن{1982}میں ووٹرز، زورک اور ڈائکز نے ثابت کیا کہ ایسا نقل گیر آلہ نہیں بنایا جا سکتا جو کوانٹائی متماثل ذرات پیدا کرتا ہو۔ ہم چاہیں گے کہ یہ آلہ حال \عددی{|\psi\rangle} میں ایک ذرہ (جس کا نقل بنانا مقصود ہو) اور حال \عددی{| X\rangle} میں ایک اضافی ذرہ ( \قول{صاف} کاغذ) لے کر حال \عددی{|\psi\rangle} میں دو ذرات ( اصل اور نقل):
\begin{align}
	|\psi\rangle| X\rangle\to|\psi\rangle|\psi\rangle
\end{align}
 دیتا ہو۔ فرض کریں ہم ایسا آلہ بنانے میں کامیاب ہوتے ہیں جو حال \عددی{|\psi_1\rangle} کا قلمیہ تیار کرتا ہو: 
\begin{align}
	|\psi_1\rangle| X\rangle\to|\psi_1\rangle|\psi_1\rangle
\end{align}
اور جو \عددی{|\psi_2\rangle} کے لئے بھی کارآمد ہو:
\begin{align}
	|\psi_2\rangle| X\rangle\to|\psi_2\rangle|\psi_2\rangle
\end{align}
(مثال کے طور پر، اگر یہ ذرہ ایک الیکٹران ہو، تب \عددی{|\psi_1\rangle} اور \عددی{|\psi_2\rangle} ہم میدان اور خلاف میدان ہو سکتے ہیں)۔ یہاں تک کوئی مسئلہ پیدا نہیں ہوتا۔ یہ دکھانا ہوگا کہ ان کے خطی جوڑ \عددی{|\psi\rangle=\alpha|\psi_1\rangle+\beta|\psi_2\rangle} کی صورت میں کیا ہوگا؟ ظاہر ہے ایسی صورت میں
\begin{align}
	|\psi\rangle| X\rangle\to\alpha|\psi_1\rangle|\psi_1\rangle+\beta|\psi_2\rangle|\psi_2\rangle
\end{align}
ہو گا،\حاشیہد{ہم فرض کر رہے ہیں کہ حال \عددی{|\psi\rangle} پر آلہ\ترچھا{ خطی} عمل کرتا ہے؛ ہونا بھی ایسا ہی چاہیے، چونکہ تابع وقت مساوات شروڈنگر (جس کے تحت یہ عمل ہو گا) خطی ہے۔} جو ہم بالکل نہیں چاہتے۔ ہم درج ذیل چاہتے تھے۔
\begin{align}
\hspace*{1cm} |\psi\rangle| X\rangle\to|\psi\rangle|\psi\rangle &= [\alpha|\psi_1\rangle+\beta|\psi_2\rangle][\alpha|\psi_1\rangle+\beta|\psi_2\rangle]\nonumber \\
	&= \alpha^2|\psi_1\rangle|\psi_1\rangle+\beta^2|\psi_2\rangle|\psi_2\rangle+\alpha\beta[|\psi_1\rangle|\psi_2\rangle+|\psi_2\rangle|\psi_1\rangle]
\end{align}
آپ ہم میدان الیکٹران اور خلاف میدان الیکٹران کے قلمیہ بنانے کا آلہ بنا سکتے ہیں، لیکن وہ کسی بھی غیر مہمل خطی جوڑ کی صورت میں ناکامی کا شکار ہوگا۔ یہ بالکل ایسا ہوگا جیسا نقل گیر آلہ افقی لکیروں اور انتصابی لکیروں کی نقل خوش اسلوبی سے کرتا ہو لیکن وتری لکیروں کو مکمل طور پر بگاڑتا ہو۔
%================

\حصہ{شروڈنگر کی بلی} 
کوانٹائی میکانیات میں پیمائش کا عمل ایک شرارتی کردار ادا کرتا ہے: یہیں پر عدم تعیّنیت، غیر مقامیت، تفاعل موج کا انہدام، اور باقی تمام تصوراتی مشکلات رونما ہوتی ہیں۔ پیمائش کی غیر موجودگی میں،مساوات شروڈنگر کے تحت، تفاعل موج اطمینان اور تعیینی طریقے سے ارتقا کرتا ہے، اور کوانٹائی میکانیات کسی بھی سادہ نظریہ میدان کی طرح نظر آتی ہے (جو کلاسیکی برقی حرکیات سے بہت سادہ ہوگی، چونکہ دو میدان (\عددی{\kvec{E}} اور \عددی{\kvec{B}}) کے بجائے اس میں ایک میدان \عددی{(\psi)} پایا جاتا ہے، اور جو غیر سمتی ہے)۔ یہ پیمائش کا عجیب و غریب کردار عمل ہی ہے، جو کوانٹائی میکانیات کو سمجھ سے باہر خواص سے نوازتا ہے۔ پیمائش در حقیقت ہے کیا؟ اسے کیا دیگر طبیعی عوامل سے منفرد بناتا ہے؟\حاشیہد{یہ طبقہ سوچ اس امتیاز کو رد کرتا ہے، اور کہتا ہے کہ پیمائشی آلہ اور نظام کو ایک ہی بڑا تفاعل موج ظاہر کرے، جو مساوات

 شروڈنگر کے تحت ارتقا کرتا ہو۔ ایسے نظریات میں تفاعل موج منہدم نہیں ہوتا، تاہم ہم انفرادی وقوعہ کو بیان کرنے سے قاصر ہوں گے؛ اس (نقطہ نظر میں) کوانٹائی میکانیات صرف یکساں تیار کردہ \ترچھا{فرقہ} کے نظاموں پر قابل اطلاق ہو گا۔ } اور ہم کس طرح جان سکتے ہیں کہ پیمائش کی گئی؟

شروڈنگر نے یہ بنیادی سوال ( اپنے مشہور) \اصطلاح{ تضاد ب بلی}\فرہنگ{تضاد بلی}\حاشیہب{cat paradox}\فرہنگ{cat paradox} کے مفروضے کی صورت میں پوچھا:

ایک بلی کو فولاد کے ایک بند ڈبے میں بند کیا جاتا ہے؛ اس ڈبے میں ایک \اصطلاح{ گائگر گنت کار}\فرہنگ{گائگر گنت کار}\حاشیہب{Geiger counter}\فرہنگ{Geiger counter} اور کسی تابکار مادے کی اتنی چھوٹی مقدار رکھی جاتی ہے جس میں ایک گھنٹہ میں صرف ایک جوہر کے تنزل کا امکان ہو، تاہم یہ بھی ممکن ہے کہ کوئی جوہر تنزل نہ ہو۔ تنزل کی صورت میں گنت کار اس ڈبے میں زہریلی گیس چھوڑتا ہے۔ ایک گھنٹہ گزرنے کے بعد ہم کہہ سکتے ہیں کہ تنزل نہ ہونے کی صورت میں یہ بلی زندہ ہوگی۔ پہلا تنزل اس کو زہر سے مار دیتا۔اس مکمل نظام کا تفاعل موج، اس حقیقت کو ظاہر کرنے کے لیے، زندہ اور مردہ بلی کے برابر حصوں پر مشتمل ہوگا۔

ایک گھنٹہ بعد، بلی کا تفاعل موج درج ذیل روپ کا ہوگا۔
\begin{align}
	\psi=\frac{1}{\sqrt{2}}(\psi_{\text{\RL{زندہ}}}+\psi_{\text{\RL{مردہ}}})
\end{align}
یہ بلی نہ تو زندہ اور نہ ہی مردہ ہے، بلکہ پیمائش سے پہلے یہ ان دونوں کا ایک خطی جوڑ ہوگا۔ کھڑکی سے اندر دیکھ کر بلی کا حال جاننے کو پیمائش تصور کیا جائے گا۔ آپ کا دیکھنے کا عمل بلی کو زندہ یا مردہ ہونے پر \ترچھا{مجبور} کرتا ہے۔ ایسی صورت میں اگر بلی مردہ پائی جائے، تو یقیناً اس کے ذمہ دار آپ ہی ہیں، چونکہ آپ نے کھڑکی سے دیکھ کر اسے قتل کیا۔

شروڈنگر اس تمام کو ایک بکواس سے زیادہ نہیں سمجھتا تھا، اور میرے خیال ہے زیادہ تر ماہر طبیعیات ان کے ساتھ متفق ہیں۔ \ترچھا{ کلاں بین} اجسام کا دو (واضح طور پر) مختلف حالات کے ایک خطی جوڑ کی صورت میں ہونے کا تصور بے معنی ہے۔ ایک الیکٹران ہم میدان اور خلاف میدان کا خطی جوڑ ہو سکتا ہے، لیکن ایک بلی زندہ اور مردہ کی خطی جوڑ نہیں ہو سکتی۔ اس کو کوانٹائی میکانیات کی تقلید پسند تشریح کے ساتھ کس طرح ہم آہنگ بنایا جا سکتا ہے؟

شماریاتی مفہوم کے لحاظ سے مقبول ترین جواب یہ ہے کہ گنت کار کے گنتی کا عمل \قول{پیمائش} ہوگا، نہ کہ کھڑکی میں سے انسانی مشاہدہ۔ پیمائش وہ عمل ہے جو \قول{کلاں بین} نظام (جو یہاں گنت کار ہے) پر اثر انداز ہوتا ہے۔ پیمائش کا عمل اس لمحہ پر رونما ہوگا جب خوردبین نظام (جسے کوانٹائی میکانیات کے قوانین بیان کرتا ہے) کلاں بین نظام (جسے کلاسیکی میکانیات کے قواعد بیان کرتے ہیں) کے ساتھ اس طرح باہم عمل کرے کہ دائمی تبدیلی رونما ہو۔ کلاں بین نظام خود منفرد حالات کے خطی جوڑ کا مکین نہیں ہو سکتا۔\حاشیہد{یقیناً، کلاں بین نظام کو بھی حتماً کوانٹائی میکانیات کے قواعد بیان کرتے ہیں۔ پہلی مثال میں تفاعل موج انفرادی بنیادی ذرات کو بیان کرتے ہیں؛ کلاں بین نظام کا تفاعل موج ان \عددی{10^{23}} انفرادی ذرات کے تفاعلات موج سے بنے گا جو مل کر نظام بناتے ہیں۔ میرا خیال ہے کہ بڑے اعداد کی شماریات میں کہیں ذکر کیا گیا ہے کہ کلاں بین خطی جوڑ کا ہونا انتہائی غیر محتمل ہے۔ اگر آپ کسی طرح مقصور سادہ رقاص کو (مثلاً) کلاں بین منفرد کوانٹائی حالات کے خطی جوڑ میں لائیں، وہ، تقصیری وقت سے بہت کم وقت میں ایک سادہ کلاسیکی حال میں واپس آ جائے گا۔ اس مظہر کو \اصطلاح{ختمیت اتساق}\فرہنگ{ختمیت اتساق}\تحریر{(decoherence)}\فرہنگ{decoherence} کہتے ہیں۔ }

\حصہ{کوانٹائی زینو تضاد}
اس عجیب قصے کی خاص بات تفاعل موج کا انہدام ہے۔ ایک پیمائش کے فوراً بعد دوسری پیمائش سے اسی نتیجہ کے حصول کی خاطر، خالصتاً نظریاتی بنیادوں پر، اسے متعارف کیا گیا تھا۔ یقیناً اس دور رس اصول موضوعہ کے قابل مشاہدہ اثرات بھی ہوں گے۔ \سن{1977} میں مسرا اور سدرشان نے تفاعلی موج کے انہدام کا ایک ڈرامائی تجرباتی مظاہرہ تجویز کیا جسے انہوں نے \اصطلاح{کوانٹائی زینو اثر}\فرہنگ{کوانٹائی!زینو اثر}\حاشیہب{quantum Zeno effect}\فرہنگ{quantum!Zeno effect} کا نام دیا۔ ان کا تصور یہ تھا کہ ایک غیر مستحکم نظام (مثلاً، ہیجان حال میں ایک جوہر) کو بار بار پیمائشی عمل سے گزارا جائے۔ ہر ایک مشاہدہ تفاعل موج کو منہدم کر کے گھڑی کو دوبارہ صفر سے چالو کرے گا، اور یوں زیریں حال میں متوقع تحویل کو غیر معینہ مدد تک روکا جا سکتا ہے۔\حاشیہد{اس اثر کا زینو کے ساتھ کوئی تعلق نہیں، تاہم یہ اس پرانی کہاوت کی یاد دلاتی ہے کہ \قول{ دودھ اس لمحے ابھل کر گرتا ہے جس لمحہ آپ اسے دیکھنا بند کرتے ہیں}، لہٰذا اسے بعض اوقات \اصطلاح{نگاہ تلے برتن مظہر}\فرہنگ{مظہر!نگاہ تلے برتن}\تحریر{watched pot phenomenon}\فرہنگ{phenomenon!watched pot} پکارا جاتا ہے۔ }

فرض کریں ایک نظام ہیجان حال \عددی{\psi_2} سے آغاز کرتا ہے، اور زمینی حال \عددی{\psi_1} میں تحویل کے لیے اس کا قدرتی عرصہ حیات \عددی{\tau} ہے۔ عام طور پر \عددی{\tau} سے کافی کم وقتوں کے لیے، تحویل کا احتمال وقت \عددی{t} کا راست متناسب ہوگا (مساوات \حوالہ{مساوات_تابع_مضطرب_متناسب_وقت} دیکھیں)؛ حقیقت میں چونکہ تحویلی شرح \عددی{1/\tau} ہے لہٰذا درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}
	P_{2\to1}=\frac{t}{\tau}
\end{align}
وقت \عددی{t} پر پیمائش کرنے کی صورت میں، نظام کا بالائی حال میں ہونے کا احتمال درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}
	P_2(t)=1-\frac{t}{\tau}
\end{align}
فرض کریں ہم نظام کو بالائی حال میں ہی \ترچھا{پاتے} ہیں۔ ایسی صورت میں تفاعل موج واپس \عددی{\psi_2} کو منہدم ہوگا، اور پورا عمل دوبارہ نئے سرے سے شروع ہوگا۔ اگر ہم وقت \عددی{2t} پر دوسری پیمائش کریں، نظام کا بالائی حال میں اب بھی ہونے کا احتمال 
\begin{align}
	\left(1-\frac{t}{\tau}\right)^2\approx1-\frac{2t}{\tau}
\end{align}
ہو گا، جو \عددی{t} پر پہلی پیمائش نہ کرنے کی صورت میں بھی ہوتا۔ سادہ سوچ رکھنے والے یہی توقع کرتے؛ اگر ایسا ہی ہوتا، نظام کا بار بار مشاہدہ کرنے سے کوئی فائدہ نہیں ہوتا، اور کوانٹائی زینو اثر نہیں ہوتا۔

 تاہم \ترچھا{انتہائی کم} وقت کی صورت میں تحویلی احتمال وقت \عددی{t} کے بجائے \عددی{t^2} کا راست متناسب ہوگا (مساوات \حوالہ{مساوات_تابع_مضطرب_تکمل_روپ} دیکھیں)۔\حاشیہد{خطی تابعیت وقت کی بحث میں ہم نے مساوات \حوالہ{مساوات_تابع_مضطرب_تکمل_روپ} میں تفاعل \عددی{\sin^2(\Omega t/2)/\Omega^2} کو نوکیلی سوزن تصور کیا۔تاہم، اس \قول{سوزن} کے \ترچھا{عرض} کا رتبہ \عددی{\Delta \omega=4\pi/t} ہے، اور \ترچھا{انتہائی} کم \عددی{t} کے لئے یہ تخمین ناکارہ ہو گی، اور تکمل \عددی{(t^2/4)\int\rho(\omega)\dif \omega} ہو جائے گا۔}
\begin{align}
	P_{2\to1}=\alpha t^2
\end{align}
ایسی صورت میں دو پیمائشوں کے بعد بھی نظام کا بالائی حال میں ہونے کا احتمال
\begin{align}
	\left(1-\alpha t^2\right)^2\approx 1-2\alpha t^2
\end{align}
ہو گا، جبکہ پہلی پیمائش نہ کرنے کی صورت میں اب احتمال درج ذیل ہوتا۔
\begin{align}
	1-\alpha(2t)^2\approx1-4\alpha t^2
\end{align}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ وقت \عددی{t} گزرنے کے بعد نظام کے مشاہدہ کی بنا پر زیریں حال میں تحویل کا احتمال کم ہوا ہے!

یقیناً، \عددی{t=0} سے لیکر \عددی{t=T} تک \عددی{n} برابر وقفوں \عددی{(T/n, 2T/n, 3T/n, \dots, T)} پر نظام کا مشاہدہ کرنے کی وجہ سے، اس دورانیہ کے آخر میں نظام کا (اب بھی) بالائی حال میں پائے جانے کا احتمال 
\begin{align}
	\left(1-\alpha(T/n)^2\right)^n\approx1-\frac{\alpha}{n}T^2
\end{align}
ہو گا، جو \عددی{n\to\infty} کی حد میں \عددی{1} تک پہنچتا ہے: ایک غیر مستحکم نظام جس کا \ترچھا{مسلسل} مشاہدہ کیا جائے کبھی بھی تحویل نہیں ہوگا! بعض مصنفین اس ماخوذ سے اتفاق نہیں کرتے، اور ان کے نزدیک یہ تفاعل موج کے انہدام کا غیر درست ہونے کا ثبوت ہے۔ تاہم، ان کے دلائل \قول{مشاہدہ} کے مفہوم کی غلط تشریح پر مبنی ہے۔ اگر \اصطلاح{بلبلا خانہ}\فرہنگ{بلبلا خانہ}\حاشیہب{bubble chamber}\فرہنگ{bubble chamber} میں ایک ذرے کی راہ کو \قول{مسلسل مشاہدہ} قرار دے دیا جائے، تب یہ بالکل درست ہوں گے، چونکہ ایسے ذرات یقیناً تحویل ہوتے ہیں (درحقیقت، ان کے عرصہ حیات پر کاشف کا قابل پیمائش اثر نہیں پایا جاتا)۔ لیکن ایسا ذرہ خانے کے اندر جوہروں کے ساتھ خدوخال باہم عمل کرتا ہے، جبکہ کوانٹائی زینو اثر پیدا ہونے کے لیے ضروری ہے کہ یک بعد دیگر پیمائشوں کے بیچ وقفہ اتنا کم ہو کہ نظام \عددی{t^2} طریق میں ہو۔

ہم دیکھتے ہیں کہ، ازخود تحویل کے لئے یہ تجربہ عملاً ممکن نہیں، تاہم \اصطلاح{امالی}\فرہنگ{امالی}\حاشیہب{induced}\فرہنگ{induced} تحویل کے لئے ممکن ہے، اور نتائج کا نظریاتی پیشنگوئی کے ساتھ مکمل اتفاق پایا جاتا ہے۔ بدقسمتی سے یہ تجربہ تفاعل موج کے انہدام کا حتمی ثبوت پیش نہیں کرتا؛ اس مشاہدہ کیے اثر کے دیگر وجوہات بھی دئے جا سکتے ہیں۔ 

میں نے اس کتاب میں ایک ہم آہنگ اور بلا تضاد کہانی پیش کرنے کی کوشش کی: تفاعل موج \عددی{(\Psi)} کسی ذرے (یا نظام) کا حال ظاہر کرتا ہے؛ عمومی طور پر ذرات، اس وقت تک، کسی مخصوص حرکی خاصیت ( مقام، معیار حرکت، توانائی، زاویائی معیار حرکت، وغیرہ) کے حامل نہیں ہوتے، جب تک پیمائشی عمل مداخلت نہ کرے؛ کسی ایک تجربہ میں حاصل مخصوص قیمت کا احتمال \عددی{\Psi} کی شماریاتی مفہوم تعین کرتا ہے؛ پیمائشی عمل سے تفاعل موج منہدم ہوتا ہے، جس کی بنا پر فوراً دوسری پیمائش لازماً وہی نتیجہ دیگی۔ دیگر تشریحات، مثلاً، غیر مقامی درپردہ متغیر نظریات، \قول{ متعدد کائنات} کا تصور، \قول{ بلا تضاد تاریخیں،} فرقہ نمونے، وغیرہ بھی پائے جاتے ہیں، لیکن میں یقین کرتا ہوں کہ یہ سب سے سادہ ہے، جس سے عموماً ماہر طبیعیات اتفاق کرتے ہیں۔ یہ ہر تجربہ سے کامیابی سے ابھرا ہے۔ لیکن مجھے یقین ہے کہ یہ کہانی کا اختتام نہیں ہو سکتا؛ پیمائشی عمل اور انہدام کے طریقہ کار کے بارے میں ابھی بہت کچھ جاننا باقی ہے۔ عین ممکن ہے کہ آنے والی نسلیں، جو زیادہ پیچیدہ نظریہ جانتے ہوں، سوچتے ہوں کہ ہم اتنا سادہ کیوں تھے۔

