\باب{غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات}\شناخت{باب_غیر_تابع_وقت_شروڈنگر_مساوات}
\حصہ{ساکن حالات}
باب اول میں ہم نے تفاعل موج پر بات کی جہاں اس کا استعمال کرتے ہوئے دلچسپی کے مختلف مقداروں کا حساب کیا گیا۔ اب وقت آن پہنچا ہے کہ ہم کسی مخصوص مخفی توانائی \( V (x,t) \) کی لئے شروڈنگر مساوات

\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_تابع_وقت}
i \hslash \frac{\partial \Psi}{\partial t} = - \frac{\hslash^{2}}{2 m} \frac{\partial^{2} \Psi}{\partial x^{2}} + V\Psi
\end{align}
  حل کرتے ہوئے  \( \Psi (x,t) \)   حاصل کرنا سیکھیں۔  اس باب میں (بلکہ کتاب کے بیشتر حصے میں) ہم فرض کرتے ہیں  کہ  \( V \) وقت \عددی{t} کا تابع نہیں ہے۔ ایسی صورت میں مساوات شروڈنگر کو \اصطلاح{علیحدگی متغیرات}\فرہنگ{علیحدگی متغیرات}\حاشیہب{separation of variables}\فرہنگ{variables!separation of} کے طریقے سے حل کیا جا سکتا ہے، جو ماہر طبیعیات کا پسندیدہ طریقہ ہے۔ ہم ایسے حل تلاش کرتے ہیں جنہیں حاصل ضرب
\begin{align}
\Psi (x,t) = \psi (x)  \varphi (t)
\end{align}

 کی صورت میں لکھنا ممکن ہو جہاں \عددی{\psi} صرف \عددی{x} اور \عددی{\varphi} صرف \عددی{t}  کا تفاعل ہے۔ ظاہری طور پر حل پر ایسی شرط مسلط کرنا درست قدم نظر نہیں آتا ہے لیکن حقیقت میں یوں حاصل کردہ حل بہت کار آمد ثابت ہوتے ہیں۔ مزید (جیسا کہ علیحدگی متغیرات کیلئے عموماً ہوتا ہے)  ہم علیحدگی متغیرات سے حاصل حلوں کو یوں آپس میں جوڑ سکتے ہیں کہ ان سے عمومی حل حاصل کرنا ممکن ہو۔ قابل علیحدگی حلوں کیلئے درج ذیل ہو گا 
\begin{align*}
\frac{\partial \Psi }{\partial t} = \psi \frac{\dif \varphi}{\dif t}, \quad \frac{\partial^{2} \Psi}{\partial x^{2}} = \frac{\dif^{\,2} \Psi}{\dif x^{2}} \varphi
\end{align*}
جو سادہ تفرقی مساوات ہیں۔  ان کی مدد سے مساوات شروڈنگر درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے۔
\begin{align*}
i \hslash \psi \frac{\dif \varphi}{\dif t} = - \frac{\hslash^{2}}{2m} \frac{\dif^{\,2} \psi}{\dif x^{2}} \varphi + V\psi\varphi
\end{align*}
دونوں اطراف کو \عددی{\psi\varphi} سے تقسیم کرتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_علاحدہ_الف}
i\hslash\frac{1}{\varphi} \frac{\dif \varphi}{\dif t} = - \frac{\hslash^{2}}{2m} \frac{1}{\psi} \frac{\dif^{\,2} \psi}{\dif x^{2}} + V
\end{align}
اب بائیں ہاتھ تفاعل صرف \عددی{t} کا تابع ہے جبکہ دایاں ہاتھ تفاعل صرف \عددی{x} کا تابع ہے۔ یاد رہے اگر \عددی{V} از خود \عددی{x} اور  \عددی{t} دونوں پر منحصر ہو تب ایسا نہیں ہو گا۔  صرف \عددی{t} تبدیل ہونے سے دایاں ہاتھ کسی صورت تبدیل نہیں ہو سکتا ہے جبکہ بایاں ہاتھ اور دایاں ہاتھ لازمی طور پر ایک دوسرے کے برابر ہیں لحاضہ \عددی{t} تبدیل کرنے سے بایاں ہاتھ بھی تبدیل نہیں ہو گا۔اسی طرح صرف \عددی{x} تبدیل کرنے سے بایاں ہاتھ تبدیل نہیں ہو سکتا ہے اور چونکہ دونوں اطراف لازماً ایک دوسرے کے برابر ہیں لہٰذا \عددی{x} تبدیل کرنے سے دایاں ہاتھ بھی تبدیل نہیں ہو گا۔  ہم کہہ سکتے ہیں کہ دونوں اطراف ایک مستقل کے برابر ہوں گے۔ (یہاں تسلی کر لیں کہ آپ کو یہ دلائل سمجھ آ گئے ہیں۔) اس مستقل کو ہم علیحدگی مستقل کہتے ہیں جس کو ہم 
\عددی{E} سے ظاہر کرتے ہیں۔ یو مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علاحدہ_الف} درج ذیل لکھی جا سکتی ہے۔ 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_اول}
i\hslash \frac{1}{\varphi} \frac{\dif \varphi}{\dif t} &= E\nonumber\\
\frac{\dif \varphi }{\dif t} &= - \frac{i E}{\hslash} \varphi &&\text{\RL{یا}}
\end{align}
اور
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم}
- \frac{\hslash^{2}}{2m} \frac{1}{\psi} \frac{\dif^{\,2} \psi}{\dif x^{2}} + V &= E\nonumber\\
- \frac{\hslash^{2}}{2m} \frac{\dif^{\,2} \psi}{\dif x^{2}} +V\psi &= E\psi&&\text{\RL{یا}}
\end{align}
علیحدگی متغیرات نے ایک جزوی تفرقی مساوات کو دو سادہ تفرقی مساوات (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_اول} اور \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_اول}) میں علیحدہ کیا۔ ان میں سے پہلی  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_اول}) کو حل کرنا بہت آسان ہے۔ دونوں اطراف کو \عددی{\dif t} سے ضرب دیتے ہوئے تکمل لیں۔ یوں عمومی حل \عددی{C e^{-iEt/\hslash}} حاصل ہو گا۔ چونکہ ہم   حاصل ضرب\عددی{\psi\varphi } میں دلچسپی رکھتے ہیں لہذا ہم مستقل  \عددی{C} کو  \عددی{\psi}  میں ضم کر سکتے ہیں۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_اول} کا حل درج ذیل لکھا جا سکتا ہے۔ 
\begin{align}
\varphi(t) = e^{-iEt/\hslash}
\end{align}
دوسری  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم})  کو \اصطلاح{غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات}\فرہنگ{شروڈنگر!غیر تابع وقت}\حاشیہب{time-independent Schrodinger equation}\فرہنگ{Schrodinger!time-independent} کہتے ہیں۔ پوری طرح مخفی توانائیی \عددی{V} جانے بغیر ہم آگے نہیں بڑھ سکتے ہیں۔

اس باب کے باقی حصے میں ہم  مختلف سادہ خفی توانائیی کیلئے غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات حل کریں گے۔ ایسا کرنے سے پہلے آپ پوچھ سکتے ہیں کہ علیحدگی متغیرات کی کیا خاص بات ہے؟ بہرحال تابع وقت شروڈنگر مساوات کے زیادہ تر حل \عددی{\psi (x) \varphi (t)}  کی صورت میں نہیں لکھے جا سکتے۔ میں اس کے تین جوابات دیتا ہوں۔ ان میں سے دو طبعی اور ایک ریاضیاتی ہو گا۔ 

\عددی{(1}\quad 
یہ \اصطلاح{ساکن حالات}\فرہنگ{ساکن!حالات} ہیں۔ اگرچہ تفاعل موج ازخود 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_غیر_تابع_اور_تابع}
\Psi (x,t) = \psi (x) e^{-iEt/\hslash}
\end{align}
وقت \عددی{t} کا تابع ہے،  \ترچھا{کثافت احتمال}
\begin{align}
\left| \Psi (x,t) \right|^{2} = \Psi^{*}\Psi = \psi^{*}e^{+iEt/\hslash} \psi e^{-iEt/\hslash} = \left| \psi (x) \right|^{2}
\end{align}
وقت کا تابع نہیں ہے؛ تابعیت وقت کٹ جاتی ہے۔ یہی کچھ کسی بھی حرکی متغیر کی توقعاتی قیمت کے حساب میں ہو گا۔ مساوات \حوالہ{مساوات_تفاعل_موج_توقعاتی_قیمت_حصول} تخفیف کے بعد درج زیل صورت اختیار کرتی ہے۔ 
\begin{align}
\langle Q(x,p) \rangle = \int \psi^{*} Q \left( x, \frac{\hslash}{i} \frac{\dif}{\dif x} \right) \psi \dif x
\end{align}
ہر توقعاتی قیمت \ترچھا{وقت} میں \ترچھا{مستقل} ہو گی؛ یہاں تک کہ ہم  \عددی{\varphi (t) } کو رد کر کے  \عددی{\Psi} کی
 جگہ  \عددی{\psi} استعمال کر کے وہی نتائج حاصل کر سکتے ہیں۔ اگرچہ بعض اوقات  \عددی{\psi}  کو ہی تفاعل موج پکارا جاتا ہے، لیکن ایسا کرنا حقیقتاً غلط ہے جس سے مسئلے کھڑے ہو سکتے ہیں۔ یہ ضروری ہے کہ آپ یاد رکھیں کہ اصل تفاعل موج ہر صورت تابع وقت ہو گا۔ بالخصوص  \( \langle x \rangle \) مستقل  ہو گا لہٰذا (مساوات \حوالہ{مساوات_تفاعل_موج_تعریف_معیار_حرکت} کے تحت)   \( \langle p \rangle = 0 \)  ہو گا۔ ساکن حال میں کبھی بھی کچھ نہیں ہوتا ہے۔ 

\عددی{(2} \quad
یہ \ترچھا{غیر مبہم کل توانائیی} کے حالات ہوں گے۔ کلاسیکی میکانیات میں کل توانائیی (حرکی جمع خفی) کو \اصطلاح{ہیملٹنی}\فرہنگ{ہیملٹنی}\حاشیہب{Hamiltonian}\فرہنگ{Hamiltonian} کہتے ہیں جس کو \عددی{H} سے ظاہر کیا جاتا ہے۔ 
\begin{align}
H(x,p) = \frac{p^{2}}{2m} + V(x)
\end{align}
اس کا مطابقتی ہیملٹنی عامل، قواعدو ظوابط کے تحت  \عددی{p \rightarrow (\hslash/i)(\partial/\partial x)}  پر کر کے درج ذیل حاصل ہو گا۔ 
\begin{align}
\hat{H} = - \frac{\hslash^{2}}{2m} \frac{\partial^{2}}{\partial x^{2}} + V(x) 
\end{align}
یوں غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم} درج ذیل روپ اختیار کریگی 
\begin{align}
\hat{H} \psi = E\psi
\end{align}

جس کے کل توانائیی کی توقعاتی قیمت درج ذیل ہو گی۔ 
\begin{align}
\langle H \rangle = \int \psi^{*} \hat{H}\psi \dif x = E \int \left| \psi \right|^{2} \dif x = E \int \left| \Psi \right|^{2} \dif x = E
\end{align}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ \عددی{\psi} کی معمول زنی \عددی{\psi} کی معمول زنی کے مترادف ہے۔ مزید درج ذیل 
\begin{align*}
\hat{H}^{2} \psi = \hat{H} (\hat{H}\psi ) = \hat{H} ( E\psi ) = E (\hat{H} \psi ) = E^{2} \psi 
\end{align*}
کی بنا درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
\langle H^{2} \rangle = \int \psi^{*} \hat{H}^{2} \psi \dif x = E^{2} \int \left| \psi \right|^{2} \dif x = E^{2}
\end{align*}
یوں\عددی{H} کی تغیریت درج ذیل ہو گی۔ 
\begin{align}
\sigma^{2}_{H} = \langle H^{2} \rangle - \langle H \rangle^{2} =E^{2} - E^{2} = 0
\end{align}
یاد رہے کہ  \عددی{\sigma = 0}  کی صورت میں تمام ارکان کی قیمت ایک دوسری جیسی ہو گی (تقسیم کا پھیلاؤ صفر ہو گا)۔ نتیجتاً قابل علیحدگی حل کی ایک خاصیت یہ ہو ہے کہ کل توانائیی کی ہر پیمائش یقیناً ایک ہی قیمت \عددی{E} دے گی۔ (اسی کی بنا  علیحدگی مستقل کو \عددی{E} سے ظاہر کیا گیا۔) 

\عددی{(3}\quad
عمومی حل قابل علیحدگی حلوں کا \اصطلاح{خطی جوڑ}\فرہنگ{خطی جوڑ}\حاشیہب{linear combination}\فرہنگ{linear!combination} ہو گا۔ جیسا ہم جلد دیکھیں گے،  غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم})   لامتناعی تعداد کے حل \عددی{(\psi_{1}(x),\, \psi_{2}(x),\, \psi_{3}(x), \cdots)}  دے گا جہاں ہر ایک حل کے ساتھ ایک علحدگی مستقل \عددی{(E_1,E_2,E_3,\cdots)} منسلک ہو گا لہٰذا  ہر \اصطلاح{اجازتی توانائیی}\فرہنگ{توانائیی!اجازتی}\حاشیہب{allowed energy}\فرہنگ{energy!allowed} کا ایک منفرد تفاعل موج پایا جائے گا۔ 
\begin{align*}
\Psi_{1} (x,t) = \psi_{1}(x)e^{-iE_{1}t/\hslash} , \quad \Psi_{2} (x,t) = \psi_{2}(x)e^{-iE_{2}t/\hslash}, \, \cdots 
\end{align*}
اب (جیسا کہ آپ خود تصدیق کر سکتے ہیں)  تابع وقت شروڈنگر مساوات  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_تابع_وقت}) کی ایک خاصیت یہ ہے کہ اس کے حلوں کا ہر خطی جوڑ ازخود ایک حل ہو گا۔ ایک بار قابل علیحدگی حل تلاش کرنے کے بعد ہم زیادہ عمومی حل درج ذیل روپ میں تیار کر سکتے ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_خطی_جوڑ_عمومی_حل}
\Psi (x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} c_{n} \psi_{n}(x)e^{-iE_{n}t/\hslash}
\end{align}
حقیقتاً  تابع وقت شروڈنگر مساوات کا ہر حل درج بالا روپ میں لکھا جا سکتا ہے۔ ایسا کرنے کی خاطر ہمیں وہ مخصوص مستقل 
\عددی{(c_{1},\, c_{2}, \, \cdots )}  تلاش کرنے ہوں گے جن کو استعمال کرتے ہوئے درج بالا حل (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_خطی_جوڑ_عمومی_حل}) ابتدائی شرائط مطمئن کرتا ہو۔ آپ آنے والے حصوں میں دیکھیں گے کہ ہم کس طرح یہ سب کچھ کر پائیں گے۔ باب \حوالہ{باب_قواعد_و_ضوابط} میں  ہم اس کو زیادہ مضبوط بنیادوں پر کھڑا کر پائیں گے۔ بنیادی نقطہ یہ ہے کہ ایک بار  غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات حل کرنے کے بعد آپ کے مسائل ختم ہو جاتے ہیں۔ یہاں سے تابع وقت شروڈنگر مساوات کا عمومی حل حاصل کرنا آسان کام ہے۔ 

گذشتہ چار صفحات میں ہم بہت کچھ کہا جا چکا ہے۔ میں ان کو مختصراً اور مختلف نقطہ نظر سے دوبارہ پیش کرتا ہوں۔ زیر غور عمومی مسئلہ کا غیر تابع وقت خفی توانائیی  \عددی{V(x)}  اور ابتدائی تفاعل موج  \عددی{\Psi (x,0)} دیے  گئے ہوں گے۔ آپ کو مستقبل کے تمام \عددی{t}  کیلئے  \عددی{ \Psi (x,t)} تلاش کرنا ہو گا۔ ایسا کرنے کی خاطر آپ تابع وقت شروڈنگر مساوات  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_تابع_وقت}) حل کریں گے۔ پہلی قدم میں  آپ غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم})  حل کر کے  لا متناہی تعداد کے حلوں  کا سلسلہ   \عددی{(\psi_{1}(x),\, \psi_{2}(x),\, \psi_{3}(x), \cdots)} حاصل کریں گے جہاں ہر ایک
 کی منفرد توانائیی  \عددی{(E_{1}, \, E_{2}, \, E_{3}, \, \cdots)} ہو گی۔ ٹھیک ٹھیک \عددی{\Psi (x,0)} پر بیٹھنے کی خاطر آپ ان حلوں کا  خطی جوڑ لیں گے۔
\begin{align}
\Psi (x,0) = \sum_{n=1}^{\infty} c_{n} \psi_{n}(x)
\end{align}
یہاں کمال کی  بات یہ ہے کہ کسی بھی ابتدائی حال کے لئے آپ ہر صورت  مستقل \عددی{c_{1}, \,c_{2}, \,c_{3}, \cdots} دریافت کر پائیں گے۔ تفاعل موج \عددی{\Psi(x,t)}  تیار کرنے کی خاطر آپ ہر جزو کے ساتھ مختص تابعیت وقت \عددی{e^{-iE_nt/\hslash}} چسپاں کریں گے۔ 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_عمومی_حل_مجموعہ}
\Psi (x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} c_{n} \psi_{n}(x)e^{-iE_{n}t/\hslash} = \sum_{n=0}^{\infty} c_{n} \Psi_{n} (x,t)
\end{align}
چونکہ قابل علیحدگی حل
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_تمام_عمومی_حل}
\Psi_{n} (x,t) = \psi_{n}(x) e^{-iE_{n}t/\hslash}
\end{align}
کے تمام احتمال اور توقعاتی قیمتیں غیر تابع وقت ہوں گی لہٰذا یہ  از خود ساکن حالات ہوں گے، تا ہم عمومی حل  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_عمومی_حل_مجموعہ}) یہ خاصیت نہیں رکھتا ہے؛  انفرادی ساکن حالات کی توانائییاں ایک دوسرے سے مختلف ہونے کی بنا \عددی{\left| \Psi \right|^{2}} کا حساب کرتے ہوئے  قوت نمائی ایک دوسرے کو حذف نہیں کرتی ہیں۔ 


\ابتدا{مثال}
فرض کریں  ایک ذرہ ابتدائی طور پر دو ساکن حالات کا خطی جوڑ ہو: 
\begin{align*}
\Psi (x,0) = c_{1} \psi_{1}(x) + c_{2} \psi_{2}(x) 
\end{align*}
(چیزوں کو سادہ رکھنے کی خاطر میں فرض کرتا ہوں کے مستقل  \عددی{c_{n}} اور حالات  \عددی{\psi_{n} (x)} حقیقی ہیں۔) مستقبل وقت t کیلئے تفاعل موج  \عددی{\Psi (x,t)} کیا ہو گا ؟ کثافت احتمال تلاش کریں اور ذرے کی حرکت  بیان کریں۔ 

حل:\quad
اس کا پہلا حصہ آسان ہے
\begin{align*}
\Psi (x,t) = c_{1} \psi_{1}(x)e^{-iE_{1}t/\hslash} + c_{2} \psi_{2}(x)e^{-iE_{2}t/\hslash}
\end{align*}
جہاں  \عددی{E_{1}} اور \عددی{E_{2}}  بالترتیب تفاعل  \عددی{\psi_{1}} اور  \عددی{\psi_{2}} کی مطابقتی توانائییاں ہیں۔ یوں درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align*}
\left| \Psi (x,t) \right|^{2} &= \left( c_{1} \psi_{1} e^{iE_{1}t/\hslash} + c_{2} \psi_{2} e^{iE_{2}t/\hslash} \right) \left( c_{1} \psi_{1} e^{-iE_{1}t/\hslash} + c_{2} \psi_{2} e^{-iE_{2}t/\hslash} \right) \\
&= c_{1}^{2} \psi_{1}^{2} + c_{2}^{2} \psi_{2}^{2} + 2c_{1}c_{2}\psi_{1}\psi_{2} \cos [ ( E_{2} - E_{1})t/\hslash]
\end{align*}
(میں نے نتیجہ کی سادہ صورت حاصل کرنے کی خاطر کلیہ یولر \عددی{e^{i\theta}=\cos\theta+i\sin\theta} استعمال کیا۔)  ظاہری طور پر  کثافت احتمال زاویائی تعدد \عددی{(\tfrac{E_2-E_1}{\hslash})} سے سائن نما ارتعاش کرتا ہے لہٰذا یہ ہرگز ساکن حال نہیں ہو گا۔ لیکن دھیان رہے کہ (ایک دوسرے سے مختلف) تونائیوں کے تفاعلات کے خطی جوڑ نے حرکت پیدا کیا۔ 
\انتہا{مثال}
%===========================
\ابتدا{سوال}
درج ذیل تین مسائل کا ثبوت پیش کریں۔
\begin{enumerate}[a.]
\item
قابل علیحدگی حلوں کے لئے علیحدگی مستقل \عددی{E} لازماً \ترچھا{حقیقی} ہو گا۔ \ترچھا{اشارہ:} مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_غیر_تابع_اور_تابع} میں \عددی{E} کو \عددی{E_0+i\Gamma} لکھ کر (جہاں \عددی{E} اور \عددی{\Gamma} حقیقی ہیں)،  دکھائیں کہ تمام \عددی{t} کے لئے مساوات \حوالہء{1.20} اس صورت کارآمد ہو گا جب \عددی{\Gamma} صفر ہو۔ 
\item
غیر تابع وقت تفاعل موج \عددی{\psi(x)}  ہر موقع پر حقیقی لیا جا سکتا ہے (جبکہ تفاعل موج \عددی{\Psi(x,t)} لازماً مخلوط ہوتا ہے)۔ اس کا  ہرگز یہ مطلب نہیں ہے کہ غیر تابع شروڈنگر مساوات کا ہر حل حقیقی ہو گا؛ بلکہ غیر حقیقی حل پائے جانے کی صورت میں اس حل کو ہمیشہ،  ساکن حالات کا (اتنی ہی توانائیی کا) خطی جوڑ لکھنا ممکن ہو گا۔  یوں بہتر ہو گا کہ آپ صرف حقیقی \عددی{\psi} ہی استعمال کریں۔ \ترچھا{اشارہ:} اگر کسی مخصوص \عددی{E} کے لئے  \عددی{\psi{(x)}} مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم} کو مطمئن کرتا ہو تب اس کا مخلوط خطی جوڑ  بھی اس مساوات کو مطمئن کرے گا اور یوں ان کے خطی جوڑ \عددی{(\psi+\psi^*)} اور \عددی{i(\psi-\psi^*)} بھی اس مساوات کو مطمئن کریں گے۔
\item
اگر \عددی{V(x)} \اصطلاح{جفت تفاعل}\فرہنگ{جفت!تفاعل} ہو یعنی \عددی{V(-x)=V(x)} تب \عددی{\psi(x)} کو ہمیشہ جفت یا طاق لیا سکتے ہو۔ \ترچھا{اشارہ:} اگر کسی مخصوص \عددی{E} کے لئے  \عددی{\psi{(x)}} مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم} کو مطمئن کرتا ہو تب \عددی{\psi(-x)}  بھی اس مساوات کو مطمئن کرے گا اور یوں ان کے جفت اور طاق خطی جوڑ \عددی{\psi(x)\pm\psi(-x)}  بھی اس مساوات کو مطمئن کریں گے۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
%====================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_شروڈنگر_کم_سے_کم_توانائیی}
دکھائیں کہ غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات کے ہر اس حل کے لئے، جس کو معمول پر لایا جا سکتا ہو، \عددی{E} کی قیمت لازماً \عددی{V(x)} کی کم سے کم قیمت سے زیادہ ہو گی۔ اس کا کلاسیکی مماثل کیا ہو گا؟ \ترچھا{اشارہ:}  مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم} کو درج ذیل روپ میں لکھ کر
\begin{align*}
\frac{\dif^{\,2} \psi}{\dif x^2}=\frac{2m}{\hslash^2}[V(x)-E]\psi
\end{align*}
دکھائیں کہ \عددی{E<V_{\text{کمتر}}} کی صورت میں \عددی{\psi} اور اس کے دو گنّا تفرق کی علامتیں  لازماً ایک دوسری جیسی ہوں گی؛ اب دلیل پیش کریں  کہ ایسا تفاعل معمول پر لانے کے قابل نہیں ہو گا۔
\انتہا{سوال}
%====================
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%
\حصہ {لامتناہی چکور کنواں}
  درج ذیل فرض کریں (شکل  \حوالہء{2.1})۔
\begin{align}
V(x)=
\begin{cases}
0& 0\le x\le a\\
\infty &\text{\RL{دیگر صورت}}
\end{cases}
\end{align}
اس مخفی توانائیی میں ایک ذرہ مکمل آزاد ہو گا، ماسوائے  دونوں سروں یعنی \عددی{x=0}\عددی{x=a} پر، جہاں ایک لامتناہی قوت اس کو فرار  ہونے سے روکتی ہے۔ اس کا کلاسیکی نمونہ ایک کنواں  میں ایک لامتناہی لچکدار  گیند ہو سکتا ہے جو ہمیشہ کے لئے دیواروں سے ٹکرا کر دائیں سے بائیں اور بائیں سے دائیں  حرکت کرتا رہتا ہو۔ (اگرچہ یہ ایک فرضی مخفی توانائیی ہے، آپ اس کو اہمیت دیں ۔ اگرچہ یہ بہت سادہ نظر آتا ہے البتہ اس کی سادگی کی بنا ہی یہ بہت ساری معلومات فراہم کرنے کے قابل ہے۔ ہم اس سے بار بار رجوع کریں گے۔)

کنواں سے باہر \عددی{\psi (x)=0} ہو گا  (لہٰذا یہاں ذرہ پایا جانے  کا احتمال صفر ہو گا)۔ کنواں کے اندر، جہاں \عددی{V=0} ہے،  غیر تابع وقت  شروڈنگر مساوات  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_علیحدہ_دوم}) درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے۔
\begin{align}
-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^{2}}&=E\psi
\end{align} 
یا 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_کلاسیکی_ہارمونی_مرتعش}
\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^{2}}&=-k^{2}\psi, && k\equiv \frac{\sqrt{2mF}}{\hslash}
\end{align}
(اس کو یوں لکھتے ہوئے  میں  خاموشی سے فرض کرتا ہوں کہ \عددی{E\ge 0} ہو گا۔ ہم  سوال \حوالہ{سوال_شروڈنگر_کم_سے_کم_توانائیی} سے جانتے ہیں کہ \عددی{E< 0 } سے بات نہیں بنے گی۔)   مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_کلاسیکی_ہارمونی_مرتعش}  کلاسیکی \اصطلاح{سادہ ہارمونی مرتعش}\فرہنگ{ہارمونی!مرتعش}\فرہنگ{مرتعش!ہارمونی}\حاشیہب{simple harmonic oscillator}\فرہنگ{harmonic!oscillator} کی مساوات ہے جس کا عمومی حل درج ذیل  ہو گا
\begin{align}
\psi(x)=A\sin kx+B\cos kx
\end{align}
 جہاں \عددی{A }  اور  \عددی{B} اختیاری مستقل ہیں۔ ان مستقلات کو مسئلہ  کے \اصطلاح{سرحدی شرائط}\فرہنگ{سرحدی شرائط}\حاشیہب{boundary conditions}\فرہنگ{boundary conditions} تعین کرتے ہیں۔ \عددی{\psi (x)} کے موزوں سرحدی شرائط کیا ہونگے؟ عموماً \عددی{\psi} اور \عددی{\tfrac{\dif \psi}{\dif x}} \ترچھا{دونوں استمراری} ہونگے، لیکن جہاں مخفیہ لامتناہی کو پہنچتا ہو وہاں  صرف اول الذکر کا اطلاق ہو گا۔ (میں حصہ  \حوالہء{2.5}میں ان سرحدی شرائط کو ثابت کروں گا اور \عددی{V=\infty}   کی صورت حال کو بھی دیکھوں گا ۔ فی الحال مجھ پر یقین کرتے ہوئے میری کہی ہوئی بات مان لیں۔) 

تفاعل \عددی{\psi(x)} کے استمرار کی بنا درج ذیل ہو گا
\begin{align}
\psi(0)=\psi(a)=0
\end{align} 
تا کہ کنواں کے باہر اور کنواں کے اندر حل ایک دوسرے کے ساتھ جڑ سکیں۔ یہ ہمیں  \عددی{A}اور  \عددی{B}کے بارے میں کیا معلومات فراہم کرتی ہے؟ چونکہ
\begin{align*}
\psi(0)=A\sin 0+B\cos 0=B
\end{align*}
ہے لہٰذا \عددی{B=0}  اور درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
\psi(x)=A\sin kx
\end{align}
یوں  \عددی{\psi(a)=A\sin ka} کی بنا یا \عددی{A=0}   ہو گا (ایسی صورت میں ہمیں غیر اہم حل \عددی{\psi(x)=0}  ملتا ہے جو معمول پر لانے کے قابل نہیں ہے)  یا \عددی{\sin ka =0}  ہو گا جس کے تحت درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
ka&=0,\pm\pi,\pm2\pi,\pm3\pi,\cdots
\end{align} 
اب \عددی{ k =0}  (بھی \عددی{ \psi(x)=0}  دیتا ہے جس) میں ہم دلچسپی نہیں رکھتے اور  \عددی{ \sin(-\theta)=-\sin(\theta)}  کی بنا \عددی{k} کی منفی قیمتیں کوئی نیا حل نہیں دیتی ہیں  لہٰذا ہم منفی کی علامت کو  \عددی{A} میں ضم کر سکتے ہیں۔ یوں منفرد حل درج ذیل ہوں گے۔ 
\begin{align}
k_{n}=\frac{n\pi}{a},&& n=1,2,3,\cdots
\end{align}

دلچسپ بات یہ ہے کہ \عددی{x=a} پر سرحدی شرط مستقل   \عددی{A} تعین نہیں کرتا ہے بلکہ اس کی بجائے مستقل \عددی{k}تعین کرتے ہوئے    \عددی{E} کی اجازتی قیمتیں تعین کرتا ہے:
\begin{align}
E_{n}=\frac{\hslash^2 k^{2}_{n}}{2m}=\frac{n^{2}\pi^{2}\hslash^{2}}{2ma^{2}}
\end{align} 
کلاسیکی صورت کے برعکس لامتناہی چکور کنواں میں کوانٹم ذرہ ہر ایک توانائیی کا حامل نہیں ہو سکتا ہے بلکہ اس کی توانائیی کی قیمت کو درج بالا مخصوص \اصطلاح{اجازتی}\فرہنگ{اجازتی!توانائییاں}\حاشیہب{allowed}\فرہنگ{allowed!energies} قیمتوں  میں سے ہونا ہو گا۔ مستقل  \عددی{A} کی قیمت حاصل کرنے کے لئے\عددی{ \psi}  کو معمول پر لانا ہو گا: 
\begin{align*}
\int_{0}^{a}\abs{A}^{2}\sin^{2}(kx)\dif{x}=\abs{A}^{2}\frac{a}{2}=1,\quad \implies\quad \abs{A}^{2}=\frac{2}{a}
\end{align*} 
یہ  \عددی{A} کی صرف \ترچھا{مقدار} دیتی ہے ہے، تاہم مثبت حقیقی جذر \عددی{A=\sqrt{2/a}}  منتخب کرنا بہتر ہو گا (کیونکہ  \عددی{A} کا زاویہ کوئی طبعی معنی نہیں رکھتا ہے)۔  اس طرح کنواں کے اندر شروڈنگر مساوات کے حل درج ذیل ہوں گے۔
\begin{align}
\psi_{n}(x)=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)
\end{align}
میرے قول کو پورا کرتے ہوئے، (ہر مثبت عدد صحیح \عددی{n} کے عوض  ایک حل دے کر)  غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات نے حلوں کا ایک لامتناہی سلسلہ دیا ہے۔  ان میں سے اولین چند کو  شکل \حوالہء{2.2}میں ترسیم کیا گیا ہے جو لمبائی \عددی{a} کے دھاگے پر ساکن امواج کی طرح نظر آتے ہیں۔ تفاعل \عددی{\psi_{1}} جو \اصطلاح{زمینی حال}\فرہنگ{حال!زمینی}\حاشیہب{ground state}\فرہنگ{state!ground} کہلاتا ہے     کی توانائیی کم سے کم ہے۔باقی حالات جن کی توانائییاں \عددی{n^{2}}    کے براہ راست بڑھتی ہیں  \اصطلاح{ہیجان حالات}\فرہنگ{حال!ہیجان}\حاشیہب{excited states}\فرہنگ{state!excited} کہلاتے ہیں ۔ تفاعلات \عددی{\psi_n(x)}   چند اہم اور دلچسپ خواص رکھتے ہیں:
\begin{enumerate}
\item
 کنواں کے وسط کے لحاض سے یہ تفاعلات باری باری جفت اور طاق ہیں۔ \عددی{\psi_{1}}      جفت ہے، \عددی{\psi_{2}}      طاق ہے، \عددی{\psi_{3}}  جفت ہے، وغیرہ وغیرہ۔
\item
توانائیی بڑھاتے ہوئے ہر اگلے حال کے \اصطلاح{عقدوں}\فرہنگ{عقدہ}\حاشیہب{nodes}\فرہنگ{node} (عبور صفر) کی تعداد میں ایک \عددی{(1)} کا اضافہ ہو گا۔  (چونکہ آخری نقاط کے صفر کو نہیں گنا جاتا ہے لہٰذا) \عددی{\psi_{1}} میں کوئی عقدہ نہیں پایا جاتا ہے،  \عددی{\psi_{2}}  میں ایک پایا جاتا ہے، \عددی{\psi_{3}} میں دو پائے جاتے ہیں، وغیرہ وغیرہ۔
\item
 یہ تمام درج ذیل نقطہ نظر سے باہمی \اصطلاح{عمودی}\فرہنگ{عمودی}\حاشیہب{orthogonal}\فرہنگ{orthogonal} ہیں جہاں  
\عددی{m\ne n} ہے۔
\begin{align}
\int\psi_{m}(x)^*\psi_{n}(x)\dif{x}=0
\end{align}
\ترچھا{ثبوت:}\quad
\begin{align*}
\int&\psi_{m}(x)^*\psi_{n}(x)\dif{x}=\frac{2}{a}\int_{0}^{a}\sin\big(\frac{m\pi}{a}x\big)\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\dif{x}\\
&=\frac{1}{a}\int_{0}^{a}\big[\cos\big(\frac{m-n}{a}\pi x\big)-\cos\big(\frac{m+n}{a}\pi x\big)\big]\dif{x}\\
&=\big\{\left.\frac{1}{(m-n)\pi}\sin\big(\frac{m-n}{a}\pi x\big)-\frac{1}{(m+n)\pi}\sin\big(\frac{m+n}{a}\pi x\big)\big\}\right\vert_{0}^{a}\\
&=\frac{1}{\pi}\big\{\frac{\sin[(m-n)\pi]}{(m-n)}-\frac{\sin[(m+n)\pi]}{(m+n)}\big\}=0
\end{align*} 
دھیان رہے کہ  \عددی{m= n}   کی صورت میں درج بالا دلیل درست نہیں ہو گا؛ (کیا آپ بتا سکتے ہیں کہ ایسی صورت میں دلیل کیوں ناقابل قبول ہو گا۔) ایسی صورت میں معمول پر لانے کا عمل ہمیں بتاتا ہے کہ تکمل کی قیمت  \عددی{1} ہے۔ درحقیقت، عمودیت اور معمول زنی کو ایک فقرے میں سمویا جا  سکتا ہے:\حاشیہد{یہاں تمام \عددی{\psi} حقیقی ہیں لہٰذا \عددی{\psi_m} پر \عددی{^*} ڈالنے کی ضرورت نہیں ہے، لیکن مستقل کی استعمال کے نقطہ نظر سے ایسا کرنا ایک اچھی عادت ہے۔}
\begin{align}
\int\psi_{m}(x)^*\psi_{n}(x)\dif{x}=\delta_{mn}
\end{align}
جہاں \عددی{\delta_{mn}}    \اصطلاح{کرونیکر ڈیلٹا}\فرہنگ{ڈیلٹا!کرونیکر}\حاشیہب{Kronecker delta}\فرہنگ{delta!Kronecker} کہلاتا ہے ہیں جس کی تعریف درج ذیل ہے۔ 
\begin{align}
\delta_{mn}=
\begin{cases}
0&  m\neq n\\
1 &  m=n
\end{cases}
\end{align} 
ہم کہتے ہیں کہ مذکورہ بالا (تمام) \عددی{\psi}  \اصطلاح{معیاری عمودی}\فرہنگ{معیار عمودی}\فرہنگ{عمودی!معیاری}\حاشیہب{orthonormal}\فرہنگ{orthonormal} ہیں۔ 
\item
 یہ \اصطلاح{مکمل}\فرہنگ{مکمل}\حاشیہب{complete}\فرہنگ{complete} ہیں، جس سے مراد ہے کہ کسی  بھی دوسرے تفاعل \عددی{f(x)} کو ان کا خطی جوڑ لکھا جا سکتا ہے:
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_کوئی_تفاعل}
f(x)=\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}\psi_{n}(x)=\sqrt{\frac{2}{a}}\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)
\end{align}
 میں تفاعلات \عددی{\sin\tfrac{n\pi x}{a}}   کی مکملیت کو یہاں ثابت نہیں کروں گا، البتہ  اعلٰی علم الاحصاء کے ساتھ واقفیت کی صورت میں آپ مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_کوئی_تفاعل} کو \عددی{f(x)} کا \اصطلاح{فوریئر تسلسل}\فرہنگ{تسلسل!فوریئر}\حاشیہب{Fourier series}\فرہنگ{series!Fourier} پہچان پائیں گے۔ یہ حقیقت، کہ ہر تفاعل کو فوریئر تسلسل کی صورت میں پھیلا کر لکھا جا سکتا ہے، بعض اوقات \اصطلاح{مسئلہ ڈرشلے}\فرہنگ{مسئلہ!ڈرشلے}\حاشیہب{Dirichlet's theorem}\فرہنگ{theorem!Dirichlet's} کہلاتا ہے۔\حاشیہد{تفاعل \عددی{f(x)} میں متناہی تعداد کی عدم استمرار (چھلانگ) پائے جا سکتی ہیں۔}

کسی بھی دیے گئے تفاعل \عددی{f(x)} کے لئے عددی سروں \عددی{c_{n}}  کو \عددی{\{ \psi_n\}}  کی معیاری عمودیت کی مدد سے حاصل کیا جاتا ہے۔ مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_کوئی_تفاعل} کے دونوں اطراف کو \عددی{\psi_{m}(x)} سے ضرب دے کر تکمل لیں:
 \begin{align}
\int \psi_{m}(x)^*f(x)\dif{x}=\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}\int\psi_{m}(x)^*\psi_{n}(x)\dif{x}=\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}\delta_{mn}=c_{m}
\end{align}
(آپ دیکھ سکتے ہیں کہ کرونیکر ڈیلٹا مجموعے میں تمام اجزاء کو ختم کر دیتا ہے ماسوائے اس جزو کو جس کے لئے  \عددی{n=m} ہو۔) یوں تفاعل   \عددی{f(x)} کے پھیلاو  کے \عددی{n} ویں جزو کا عددی سر درج ذیل ہو گا۔\حاشیہد{آپ یہاں نقلی متغیر کو \عددی{m} یا \عددی{n} یا کوئی تیسرا حرف لے سکتے ہیں (بس اتنا خیال رکھیں کہ مساوات کی دونوں اطراف ایک ہی حرف استعمال کریں)، اور ہاں یاد رہے کہ یہ حرف "کسی مثبت عدد صحیح" کو ظاہر کرتا ہے۔}
\begin{align}
c_{n}=\int\psi_{n}(x)^*f(x)\dif{x}
\end{align}
\end{enumerate}

درج بالا   چار خواص انتہائی طاقتور ہیں جو صرف لامتناہی چکور کنواں کے لیے مخصوص نہیں ہیں ۔ پہلا خواص ہر اس صورت میں کارآمد ہو گا جب مخفیہ  تشاکلی ہو؛  دوسرا، مخفیہ  کی شکل و صورت سے قطع نظر، ایک عالمگیر خواص ہے۔ عمودیت بھی کافی  عمومی خاصیت ہے، جس کا ثبوت میں باب  \حوالہ{باب_قواعد_و_ضوابط} میں پیش کروں گا۔  ان تمام مخفیہ کے لئے جن کو آپ کا (ممکنہ) سامنا ہو سکتا ہے کے لئے مکملیت  کارآمد ہو گی، لیکن اس کا ثبوت کافی لمبا اور  پیچیدہ ہے؛ جس کی بنا عموماً ماہر طبیعیات یہ ثبوت دیکھے بغیر، اس کو مان لیتے ہیں۔

 لا متناہی چکور کنواں کے ساکن حال (مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_تمام_عمومی_حل}) درج ذیل ہوں گے۔ 
 \begin{align}
\Psi_{n}(x,t)=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)e^{-i(n^{2}\pi^{2}\hslash/2ma^{2})t}
\end{align}
 میں نے دعوی  کیا (مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_عمومی_حل_مجموعہ}) کہ تابع وقت شروڈنگر مساوات کا عمومی ترین حل، ساکن حالات کا خطی جوڑ ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_ساکن_حالات_کا_مجموعہ}
\Psi(x,t)=\sum_{n=1}^{\infty}c_n\sqrt{\frac{2}{a}}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)e^{-i(n^{2}\pi^{2}\hslash/2ma^{2})t}
\end{align}  
 (اگر آپ کو اس حل پر شق ہو تو اس کی تصدیق ضرور کیجیے گا۔) مجھے صرف اتنا دکھانا ہو گا کہ کسی بھی ابتدائی تفاعل موج \عددی{\psi(x,0)}   پر اس حل کو   بٹھانے کے لیے  موزوں  عددی سر \عددی{c_{n}} درکار ہوں گے:
\begin{align*}
\Psi(x,0)=\sum_{n=1}^{\infty}c_{n}\psi_{n}(x)
\end{align*}
تفاعلات \عددی{\psi }  کی مکملیت (جس کی تصدیق یہاں مسئلہ ڈرشلے کرتی ہے) اس کی ضمانت دیتی ہے کہ میں ہر \عددی{\psi(x,0)}   کو ہر صورت یوں بیان کر سکتا ہوں، اور ان کی معیاری عمودیت کی بنا   \عددی{c_{n}} کو فوریئر تسلسل سے حاصل کیا جا سکتا ہے: 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_عددی_سروں}
c_{n}=\sqrt{\frac{2}{a}}\int_{0}^{a}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\Psi(x,0)\dif{x}
\end{align}
آپ نے دیکھا: دی گئی ابتدائی تفاعل موج \عددی{\Psi(x,0)} کے لئے ہم سب سے پہلے پھیلاو کے عددی سروں  \عددی{c_{n}} کو مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_عددی_سروں} سے حاصل کرتے ہیں۔   اس کے بعد انہیں
 مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ساکن_حالات_کا_مجموعہ} میں پر کر \عددی{\Psi(x,t)} حاصل کرتے ہیں ۔ تفاعل موج جانتے ہوئے  دلچسپی کی کسی بھی حرکی مقدار   کا حساب، باب  \حوالہ{باب_تفاعل_موج} میں مستعمل تراکیب استعمال کرتے ہوئے، کیا جا سکتا ہے ۔ یہی ترکیب کسی بھی مخفیہ کے لیے کارآمد ہو گا؛  صرف  \عددی{\psi}  کی  قیمتیں اور اجازتی توانائییاں یہاں سے مختلف  ہوں گی۔
%=====================
\ابتدا{مثال}
لا متناہی چکور کنواں میں ایک ذرے کا ابتدائی تفاعل موج درج ذیل ہے جہاں \عددی{A} ایک مستقل ہے ( شکل  \حوالہء{شکل 2.3})۔
\begin{align*}
\Psi(x,0)=Ax(a-x),&& (0\le x\le  a)
\end{align*}
 کنواں سے باہر \عددی{\psi=0}  ہے ۔ \عددی{\Psi(x,t)}  تلاش کریں۔ 

حل:\quad
ہم پہلے \عددی{\Psi(x,0)}  کو معمول پر لاتے ہوئے 
\begin{align*}
1=\int_{0}^{a}\abs{\Psi(x,0)}^{2}\dif{x}=\abs{A}^{2}\int_{0}^{a}x^{2}(a-x)^{2}\dif{x}=\abs{A}^{2}\frac{a^{5}}{30}
\end{align*}
\عددی{A} تعین کرتے ہیں: 
\begin{align*}
A=\sqrt{\frac{30}{a^{5}}}
\end{align*}
مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_عددی_سروں} کے تحت \عددی{n} واں عددی سر درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
c_{n}&=\sqrt{\frac{2}{a}}\int_{0}^{a}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\sqrt{\frac{30}{a^{5}}}x(a-x)\dif{x}\\
&=\frac{2\sqrt{15}}{a^{3}}\Big[a\int_{0}^{a}x\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\dif{x}-\int_{0}^{a}x^{2}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\dif x\Big]\\
&=\frac{2\sqrt{15}}{a^{3}}\Big\{a \left .\Big[\big(\frac{a}{n\pi}\big)^{2}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)-\frac{ax}{n\pi}\cos\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\Big]\right\vert_{0}^{a}\.\\
&\quad-\left .\Big[2\big(\frac{a}{n\pi}\big)^{2}x\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)-\frac{(n\pi x/a)^{2}-2}{(n\pi/a)^{3}}\cos\big(\frac{n\pi}{a}x\big)\Big]\right\vert_{0}^{a}\Big\}\\
&=\frac{2\sqrt{15}}{a^{3}}\Big[-\frac{a^{3}}{n\pi}\cos(n\pi)+a^{3}\frac{(n\pi)^{2}-2}{(n\pi)^{3}}\cos(n\pi)+a^{3}\frac{2}{(n\pi)^{3}}\cos(0)\Big]\\
&=\frac{4\sqrt{15}}{(n\pi)^{3}}[\cos(0)-\cos(n\pi)]\\
&=\begin{cases}
0 & \text{\RL{جفت $n$}}\\
8\sqrt{15}/(n\pi)^{3}& \text{\RL{طاق $n$}}
\end{cases}
\end{align*}
یوں درج ذیل ہو گا (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ساکن_حالات_کا_مجموعہ})۔
 \begin{align*}
\Psi(x,t)=\sqrt{\frac{30}{a}}\big(\frac{2}{\pi}\big)^3\sum_{n=1,3,5\cdots}\frac{1}{n^3}\sin\big(\frac{n\pi}{a}x\big)e^{-in^{2}\pi^{2}\hslash t/2ma^{2}}
\end{align*}
\انتہا{مثال}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%AM HERE To enter the 1.25 pages that lie between ex 2.2 and ex 2.3 (both examples excluded)
% Missing region here
%=========================

\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_شروڈنگر_عددی_سر_توقعاتی}
ہم نے دیکھا  کہ مثال \حوالہء{2.2} میں ابتدائی تفاعل موج (شکل \حوالہء{2.3}) زمینی حال \عددی{\psi_{1}} (شکل \حوالہء{2.2}) کے ساتھ قریبی مشابہت رکھتا ہے۔ یوں ہم توقع کرتے گے کہ \عددی{\left| c_{1} \right|^{2}}  غالب ہو گا۔ یقیناً ایسا ہی ہے۔
\begin{align*}
\left| c_{1} \right|^{2} = \left( \frac{8\sqrt{15}}{\pi^{3}} \right)^{2} = 0.998555 \cdots
\end{align*}
باقی تمام عددی سر مل کر فرق دیتے ہیں:
\begin{align*}
\sum_{n=1}^{\infty} \left| c_{n} \right|^{2} = \left( \frac{8\sqrt{15}}{\pi^{3}} \right)^{2} \sum_{n=1,3,5,...}^{\infty} \frac{1}{n^{6}} = 1
\end{align*}
اس مثال میں توانائیی کی توقعاتی قیمت ہماری توقعات کے عین مطابق درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
\langle H \rangle = \sum_{n=1,3,5,...}^{\infty} \left( \frac{8\sqrt{15}}{n^{3} \pi^{3}} \right)^{2} \frac{n^{2} \pi^{2} \hslash^{2}}{2ma^{2}} = \frac{480\hslash^{2}}{\pi^{4} ma^{2}} \sum_{n=1,3,5,...}^{\infty} \frac{1}{n^{4}} = \frac{5 \hslash^{2}}{ma^{2}}
\end{align*}
 یہ \عددی{ E_{1} = \pi^{2} \hslash^{2}/2ma^{2}  } کے بہت قریب،  حجان حل حالتوں کی شمول کی بنا معمولی زیادہ ہے۔ 
\انتہا{مثال}
%===========
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_شروڈنگر_حل_ناقابل_قبول}
دکھائیں کہ لا متناہی چکور کنواں کے لئے  \عددی{ E = 0 } یا \عددی{ E < 0 } کی صورت میں  غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات کا کوئی بھی قابل قبول حل  نہیں پایا جاتا ہے۔ (یہ سوال \حوالہء{2.2} میں دیے گئے عمومی مسئلے کی ایک خصوصی صورت ہے، لیکن اس بار شروڈنگر مساوات کو صریحاً حل کرتے ہوئے دکھائیں کہ آپ سرحدی شرائط پر پورا نہیں اتر سکتے ہیں۔)
 \انتہا{سوال}
%==============
\ابتدا{سوال}
لامتناہی چکور کنواں کے \عددی{ n } وی ساکن حال کیلئے \عددی{\langle x \rangle}، \عددی{\langle x^2 \rangle} ، \عددی{\langle p \rangle}، \عددی{\langle p^2 \rangle}، \عددی{\sigma_x}  اور \عددی{\sigma_p}  تلاش کریں۔ تصدیق کریں کہ اصول غیر یقینیت مطمئن ہوتا ہے۔ کونسا حال غیر یقینیت کی حد کے قریب ترین ہو گا؟
\انتہا{سوال}
%=============
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_شروڈنگر_لامتناہی_کنواں_برابر_حصے}
لامتناہی چکور کنواں میں ایک ذرے کا ابتدائی تفاعل موج اولین دو ساکن حالات کے برابر حصوں کا مرکب ہے۔ 
\begin{align*}
\Psi(x,0) = A[\psi_{1}(x) + \psi_{2}(x)]
\end{align*}
\begin{enumerate}[a.]
\item 
\عددی{ \Psi(x,0) } کو معمول پر لائیں۔ (یعنی \عددی{ A } تلاش کریں۔ آپ \عددی{ \psi_{1} } اور \عددی{ \psi_{2} } کی معیاری عمودیت بروئے کار لاتے ہوئے با آسانی ایسا کر سکتے ہیں۔ یاد رہے کہ \عددی{ t=0 } پر \عددی{  \Psi  } کو معمول پر لانے کے بعد آپ یقین رکھ سکتے  ہیں کہ یہ معمول شدہ ہی رہے گا۔ اگر آپ کو شک ہے، جزو-ب کا نتیجہ حاصل کرنے کے بعد  اس کی صریحاً تصدیق کریں۔) 
\item
\عددی{ \Psi(x,t) } اور \عددی{ \left| \Psi (x,t) \right|^{2} } تلاش کریں۔ موخر الذکر  کو وقت کے سائن نما تفاعل کی صورت میں لکھیں، جیسا مثال \حوالہء{2.1} میں کیا گیا۔ نتائج کو سادہ صورت میں لکھنے کی خاطر \عددی{\omega\equiv\tfrac{\pi^2\hslash}{2ma^2}} لیں۔ 
\item 
\عددی{ \langle x \rangle  } تلاش کریں۔ آپ دیکھیں گے کہ یہ وقت کے ساتھ ارتعاش کرتا ہے۔ اس ارتعاش کی زاویائی تعدد کتنی ہو گی؟ ارتعاش کا حیطہ کیا ہو گا؟ (اگر آپکا حیطہ \عددی{ \tfrac{a}{2}} سے زیادہ ہو تب آپ کو جیل بھیجنے کی ضرورت ہو گی۔) 
\item 
\عددی{ \langle p \rangle  } تلاش کریں (اور اس پہ زیادہ وقت صرف نہ کریں)۔ 
\item
اس ذرے کی توانائیی کی پیمائش سے کون کون سی قیمتیں متوقع ہیں؟ اور ہر ایک قیمت کا احتمال کتنا ہو گا؟ \عددی{ H } کی توقعاتی قیمت تلاش کریں۔ اس کی قیمت کا موازنہ \عددی{ E_{1} } اور \عددی{ E_{2} } کے ساتھ کریں؟
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
%================
\ابتدا{سوال}
اگر چہ تفاعل موج کا مجموعی زاویائی مستقل کسی با معنی طبعی اہمیت کا حامل نہیں ہے (چونکہ یہ کسی بھی قابل پیمائش مقدار میں کٹ جاتا ہے) لیکن  مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_عمومی_حل_مجموعہ} میں عددی سروں کے اضافی زاویائی مستقل اہمیت کے حامل ہیں۔ مثال کے طور پر ہم سوال \حوالہ{سوال_شروڈنگر_لامتناہی_کنواں_برابر_حصے} میں  \عددی{ \psi_{1} } اور \عددی{ \psi_{2} } کے اضافی زاویائی مستقل تبدیل کرتے ہیں:
\begin{align*}
\Psi (x,0) = A[\psi_{1} (x) + e^{i\phi}\psi_{2}(x)]
\end{align*}
جہاں \عددی{ \phi } کوئی مستقل ہے۔ \عددی{  \Psi(x,t) }، \عددی{  \ \left| \Psi (x,t) \right|^{2} } اور \عددی{ \langle x \rangle } تلاش کر کے ان کا موازنہ پہلے حاصل شدہ نتائج کے ساتھ کریں۔ بالخصوص \عددی{ \phi = \pi/2 } اور  \عددی{ \phi = \pi } کی صورتوں پر غور کریں۔ 
\انتہا{سوال}
%===========
\ابتدا{سوال} 
لا متناہی چکور کنواں میں ایک ذرے کا ابتدائی تفاعل موج درج ذیل ہے۔
\begin{align*}
\Psi (x,0) = 
\begin{cases}
Ax, & 0 \leq x \leq a/2 \\ 
A(a-x), & a/2 \leq x \leq a
\end{cases}
\end{align*}
\begin{enumerate}[a.]
\item 
\عددی{\Psi(x,0)} کا خاکہ کھینچیں اور مستقل \عددی{A} کی قیمت تلاش کریں۔
\item  
\عددی{\Psi(x,t) } تلاش کریں۔
\item  
توانائیی کی پیمائش کا نتیجہ \عددی{E_{1}} ہونے کا احتمال کتنا ہو گا؟
\item 
توانائیی کی توقعاتی قیمت تلاش کریں۔
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
%===========
\ابتدا{سوال}
ایک لامتناہی چکور کنواں، جس کی چوڑائی \عددی{a} ہے، میں کمیت \عددی{m} کا ایک ذرہ کنواں کے بائیں حصے سے ابتدا ہوتا ہے اور یہ \عددی{t=0} پر بائیں نصف حصے کے کسی بھی نقطے پر ہو سکتا ہے۔
\begin{enumerate}[a.]
\item
اس کی ابتدائی تفاعل موج \عددی{\Psi(x,0) } تلاش کریں۔ (فرض کریں کے یہ حقیقی ہے اور اسے معمول پر لانا نا بھولیے گا۔)
\item 
پیمائش توانائیی کا نتیجہ \عددی{\pi^{2}\hslash^{2}/2ma^{2}} ہونے کا احتمال کیا ہو گا؟ 
\end{enumerate} 
\انتہا{سوال}
%==========
\ابتدا{سوال}
لمحہ \عددی{t=0}  پر مثال \حوالہء{2.2} کے تفاعل موج کیلئے \عددی{H} کی توقعاتی قیمت تکمل کے ذریعہ حاصل کریں۔ 
\begin{align*}
\langle H \rangle=\int \Psi(x,0)^*\hat{H}\, \Psi(x,0)\dif x
\end{align*}
مثال \حوالہ{مثال_شروڈنگر_عددی_سر_توقعاتی} میں مساوات \حوالہء{2.39} کی مدد سے حاصل کردہ نتیجے کے ساتھ موازنہ کریں۔ دھیان رہے کیونکہ \عددی{H}  غیر تابع وقت ہے لہٰذا \عددی{t=0} لینے سے نتیجے پر کوئی اثر نہیں ہو گا۔ 
\انتہا{سوال}
%=========================

\حصہ{ہارمونی مرتعش}
کلاسیکی ہارمونی مرتعش ایک لچک دار اسپرنگ جس کا مقیاس لچک \عددی{k} ہو  اور  کمیت \عددی{m}  پر مشتمل ہوتا ہے ۔ کمیت کی حرکت \اصطلاح{قانون ہک}\فرہنگ{قانون!ہک}\حاشیہب{Hooke's law}\فرہنگ{law!Hooke} 
\begin{align*}
F=-kx=m\frac{\dif{^{2}x}}{\dif{t^{2}}}
\end{align*}
کے تحت ہو گی جہاں رگڑ کو نظر انداز کیا گیا ہے ۔ اس کا حل
\begin{align*}
x(t)=A\sin(\omega t)+B\cos(\omega t)
\end{align*}
ہو گا جہاں
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_زاویائی_تعدد}
\omega\equiv \sqrt{\frac{k}{m}}
\end{align}
ارتعاش کا (زاویائی) تعدد ہے ۔ مخفی توانائیی
\begin{align*}
V(x)=\frac{1}{2}Kx^{2}
\end{align*}
ہو گی جس کی ترسیم قطع مکافی ہے۔ 

حقیقت میں کامل ہارمونی مرتعش نہیں پایا جاتا ہے۔ اگر آپ اسپرنگ کو زیادہ  کھینچیں تو وہ  ٹوٹ جائے گا اور قانون ہک اس سے بہت پہلے غیر کارآمد ہو چکا ہو گا۔ تاہم عملاً کوئی بھی مخفیہ، مقامی کم سے کم نقطہ کی پڑوس میں تخمیناً قطع مکافی  ہو گا (شکل \حوالہء{2.4})۔مخفی توانائیی \عددی{V(x)} کے کم سے کم نقطہ \عددی{x_0} کے لحاظ سے \عددی{V(x)} کو \اصطلاح{ٹیلر تسلسل}\فرہنگ{تسلسل!ٹیلر}\حاشیہب{Taylor series}\فرہنگ{series!Taylor} کے لحاظ سے پھیلا کر
\begin{align*}
V(x)=V( x_{0})+V'(x_{0})(x-x_{0})+\frac{1}{2}V''(x_{0})(x-x_{0})^{2}+\cdots
\end{align*}
اس سے \عددی{V(x_0)} منفی کر کے (ہم \عددی{V(x)} سے کوئی بھی مستقل بغیر خطر و فکر منفی کر سکتے ہیں کیونکہ ایسا کرنے  سے قوت تبدیل نہیں ہو گا)  اور یہ جانتے ہوئے کہ \عددی{V'(x_0)=0} ہو گا (چونکہ \عددی{x_0} کم سے کم نقطہ ہے)، ہم تسلسل کے بلند رتبی ارکان  رد کرتے ہوئے (جو \عددی{(x-x_0)} کی قیمت کم ہونے کی صورت میں قابل نظرانداز ہونگے) درج ذیل حاصل کرتے ہیں
\begin{align*}
V(x)\cong\frac{1}{2}V''(x_{0})(x-x_{0})^{2}
\end{align*}
جو نقطہ \عددی{x_0} پر ایک ایسی سادہ  ہارمونی ارتعاش  بیان کرتا ہے  جس کا موثر مقیاس لچک \عددی{k=V''(x_0)} ہو۔ یہی وہ وجہ ہے جس کی بنا سادہ ہارمونی مرتعش اتنا اہم ہے: تقریباً ہر وہ ارتعاشی حرکت جس کا حیطہ کم ہو تخمیناً سادہ ہارمونی ہو گا۔

کوانٹم میکانیات میں ہمیں مخفیہ
\begin{align*}
V(x)=\frac{1}{2}m\omega ^{2}x^{2}
\end{align*}
کے لیے شروڈنگر  مساوات حل کرنی ہو گی (جہاں روایتی طور پر مقیاس لچک کی جگہ کلاسیکی تعدد (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_زاویائی_تعدد}) استعمال کی جاتی ہے)۔  جیسا کہ ہم دیکھ چکے ہیں، اتنا کافی ہو گا کہ  ہم  غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_مخفی_قوہ_الف}
\frac{-\hslash ^{2}}{2m}\frac{\dif{^{2}\psi}}{\dif{x^{2}}}+\frac{1}{2}m\omega ^{2}x^{2}\psi=E\psi
\end{align}
حل کریں۔ اس مسئلے کو حل کرنے کے لیے دو بالکل مختلف طریقے اپنائے جاتے ہیں۔ پہلی میں  تفرقی مساوات کو "طاقت کے بل بوتے پر"   \اصطلاح{طاقتی تسلسل}\فرہنگ{تسلسل!طاقتی}\حاشیہب{power series}\فرہنگ{series!power} کے ذریعہ حل کرنے کی ترکیب استعمال کی جاتی ہے، جو دیگر مخفیہ کے لیے بھی کارآمد ثابت ہوتا ہے  (اور جسے استعمال کرتے ہوئے ہم باب \حوالہ{باب-تین_ابعادی_کوانٹم_میکانیات} میں کولمب مخفیہ کے لیے حل تلاش کریں گے)۔ دوسری ترکیب ایک شیطانی الجبرائی تکنیک ہے جس میں \اصطلاح{عاملین سیڑھی} استعمال ہوتے ہیں ۔ میں آپ کی واقفیت پہلے الجبرائی تکنیک کے ساتھ پیدا کرتا ہوں جو زیادہ سادہ، زیادہ دلچسپ (اور جلد حل دیتا) ہے۔ اگر آپ طاقتی تسلسل کی ترکیب یہاں استعمال نہ کرنا چاہیں تو آپ ایسا کر سکتے ہیں لیکن کہیں نہ کہیں  آپکو یہ ترکیب سیکھنی ہو گی۔

\حصہ{الجبرائی ترکیب}
ہم مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_مخفی_قوہ_الف} کو زیادہ معنی خیز روپ میں لکھ کر ابتدا کرتے ہیں
\begin{align}
\frac{1}{2m}[p^{2}+(m\omega x)^{2}]\psi=E\psi
\end{align}
جہاں \عددی{p\equiv \frac{\hslash}{i}\frac{d}{\dif{x}}} معیار حرکت کا عامل ہے۔ بنیادی طور پر  ہیملٹنی
\begin{align}
H=\frac{1}{2m}[p^{2}+(m\omega x)^{2}]
\end{align}
کو  کو \ترچھا{اجزائے ضربی} لکھنے کی ضرورت ہے۔اگر یہ عداد ہوتے تب ہم یوں لکھ سکتے تھے۔
\begin{align*}
u^{2}+v^{2}=(iu+v)(-iu+v)
\end{align*}
البتہ  یہاں بات اتنی سادہ نہیں ہے چونکہ \عددی{p} اور \عددی{x} \ترچھا{عاملین} ہیں اور  عاملین عموماً  \اصطلاح{قابل تبادل} نہیں ہوتے ہیں (یعنی آپ \عددی{xp} سے مراد \عددی{px} نہیں لے سکتے ہیں)۔ اس کے باوجود یہ ہمیں درج ذیل مقداروں پر غور کرنے پر آمادہ  کرتا ہے
\begin{align}
a\pm\equiv \frac{1}{\sqrt{2\hslash m\omega}}(\mp ip+m\omega x)
\end{align}
(جہاں قوسین کے باہر جزو ضربی لگانے سے آخری نتیجہ خوبصورت نظر آئے گا)۔

آئیں دیکھیں حاصل ضرب \عددی{a_{-}a_{+}}  کیا ہو گا؟
\begin{align*}
a_{-}a_{+}&=\frac{1}{2\hslash m\omega}(ip+m\omega x)(-ip+m\omega x)\\
&=\frac{1}{2\hslash m\omega}[p^{2}+(m\omega x)^{2}-im\omega(xp-px)]
\end{align*}
اس میں متوقع اضافی جزو \عددی{(xp-px)} پایا جاتا ہے جس کو ہم \عددی{x} اور \عددی{p} کا  \اصطلاح{تبادل کار}\فرہنگ{تبادل کار}\حاشیہب{commutator}\فرہنگ{commutator} کہتے ہیں اور جو ان کی آپس میں قابل تبادل نہ  ہونے کی پیمائش ہے۔ عمومی طور پر عامل \عددی{A} اور عامل \عددی{B} کا تبادل کار (جسے چکور قوسین میں لکھا ہے) درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
[A,B]\equiv AB-BA
\end{align}
اس علامتیت کے تحت درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_سیڑھی_حاصل_ضرب}
a_{-}a_{+}=\frac{1}{2\hslash m\omega}[p^{2}+(m\omega x)^{2}]-\frac{i}{2\hslash}[x,p]
\end{align}

ہمیں \عددی{x} اور  عددی{p} کا تبادل کار دریافت کرنا ہو گا۔ \ترچھا{انتباہ:} عاملین پر ذہنی  کام کرنا  عموماً غلطی کا سبب بنتا ہے۔ بہتر ہو گا کہ  عاملین پرکھنے کے لیے آپ انہیں تفاعل \عددی{f(x)} عمل کرنے کے لئے پیش کریں۔ آخر میں اس پرکھی تفاعل کو رد کر کے آپ صرف عاملین پر مبنی مساوات حاصل کر سکتے ہیں۔ موجودہ صورت میں درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
[x,p]f(x)=\big[x\frac{\hslash}{i}\frac{d}{\dif{x}}(f)-\frac{\hslash}{i}\frac{d}{\dif{x}}(xf)\big ]=\frac{\hslash}{i}\big (x\frac{\dif{f}}{\dif{x}}-x\frac{\dif{f}}{\dif{x}}-f\big )=-i\hslash f(x)
\end{align}
پرکھی تفاعل (جو اپنا کام کر چکا) کو رد کرتے ہوئے درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
[x,p]=i\hslash
\end{align}
یہ خوبصورت نتیجہ جو بار بار سامنے آتا ہے \اصطلاح{باضابطہ تبادلی رشتہ}\فرہنگ{تبادلی!باضابطہ رشتہ}\حاشیہب{canonical commutation relation}\فرہنگ{commutation!canonical relation} کہلاتا ہے۔

اسے کے استعمال سے مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_سیڑھی_حاصل_ضرب} درج ذیل روپ  
\begin{align}
a_{-}a_{+}=\frac{1}{\hslash\omega}H+\frac{1}{2}
\end{align}
یا
\begin{align}
H=\hslash\omega\big (a_{-}a_{+}-\frac{1}{2} \big )
\end{align}
اختیار کرتی ہے۔ آپ نے دیکھا کہ ہیملٹنی کو ٹھیک اجزائے ضربی کی صورت میں نہیں لکھا جا سکتا  اور دائیں ہاتھ اضافی \عددی{-\tfrac{1}{2}} ہو گا۔ یاد رہے گا یہاں \عددی{a_+} اور \عددی{a_-} کی ترتیب بہت اہم ہے۔ اگر آپ \عددی{a_+} کو بائیں طرف رکھیں تو درج ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align}
a_{+}a_{-}=\frac{1}{\hslash\omega}H-\frac{1}{2}
\end{align}
بالخصوص درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
[a_{-},a_{+}]=1
\end{align}
یوں ہیملٹنی کو درج ذیل بھی لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align}
H=\hslash\omega\big (a_{+}a_{-}+\frac{1}{2}\big )
\end{align}

%KKKKKKKKKKKKKKK (the above is eq 2.56 on page 56 of my book)


%%%%%%KKKKKKKKKK  what follows is p73, from under eq 2.100 onwards of my book

(ہم \عددی{ \frac{1}{\sqrt{2 \pi }} } کو اپنی آسانی کیلئے تکمل کے باہر نکالتے ہیں؛ مساوات
 \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_عمومی_حل_مجموعہ} میں عددی سر \عددی{ c_{n} } کی جگہ یہاں \عددی{ ( 1/\sqrt{2\pi}) \phi(k) \dif k  } کردار ادا کرتا ہے۔) اب اس تفاعل موج کو (موزوں \عددی{ \phi(k) } کیلئے) معمول پر لایا جا سکتا ہے۔ تاہم اس میں \عددی{k} کی قیمتوں کی سعت پائی جائے گی، لہٰذا توانائیوں اور رفتاروں کی بھی سعت پائی جائیں گی۔ ہم اس کو \اصطلاح{موجی اکٹھ}\فرہنگ{موجی اکٹھ}\حاشیہب{wave packet}\فرہنگ{wave!packet} کہتے ہیں۔\حاشیہد{سائن نما امواج کی وسعت لامتناہی تک پہنچتی ہے اور یہ معمول پر لانے کے قابل نہیں ہوتی ہیں۔ تاہم ایسی امواج کا خطی میل تباہ کن مداخلت پیدا کرتا ہے، جس کی بنا مقام بندی اور معمول زنی ممکن ہوتی ہے۔}

عمومی کوانٹم مسئلہ میں ہمیں \عددی{ \Psi (x,0) } فراہم کر کے \عددی{ \Psi(x,t) } تلاش کرنے کو کہا جاتا ہے۔ آزاد ذرے کیلئے اس کا حل مساوات \حوالہء{ 2.100} کی صورت اختیار کرتا ہے۔ اب سوال یہ پیدا ہوتا ہے کہ ابتدائی تفاعل موج 
\begin{align}
\Psi (x,0) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{- \infty}^{+ \infty} \phi (k) e^{ikx} \dif k
\end{align}
پر پورا اترتا ہوا \عددی{ \psi(k) } کیسے تعین کیا جائے؟ یہ فوریئر تجزیہ کا کلاسیکی مسئلہ ہے جس کا جواب \اصطلاح{مسئلہ پلانشرال}\فرہنگ{مسئلہ!پلانشرال}\حاشیہب{Plancherel's theorem}\فرہنگ{theorem!Plancherel}: 
\begin{align}
f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{- \infty}^{+ \infty} F(k) e^{ikx} \dif k \Leftrightarrow F(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{- \infty}^{+ \infty} f(x) e^{-ikx} \dif x
\end{align}
 پیش کرتا ہے (سوال \حوالہء{2.20} دیکھیں)۔ \عددی{F(k)} کو \عددی{f(x)} کا \اصطلاح{فوریئر بدل}\فرہنگ{فوریئر!بدل}\حاشیہب{Fourier transform}\فرہنگ{Fourier!transform} کہا جاتا ہے جبکہ \عددی{f(x)} کو \عددی{F(k)} کا \اصطلاح{الٹ فوریئر بدل}\فرہنگ{فوریئر!الٹ بدل}\حاشیہب{inverse Fourier transform}\فرہنگ{Fourier!inverse transform} کہتے ہیں (ان دونوں میں صرف قوت نما کی علامت کا فرق پایا جاتا ہے)۔ ہاں، اجازتی تفاعل پر کچھ پابندی ضرور عائد ہے: تکمل کا \ترچھا{موجود}\حاشیہد{تفاعل \عددی{f(x)} پر عائد لازم اور کافی پابندی یہ ہے کہ \عددی{\int_{-\infty}^{\infty}\abs{f(x)}^2\dif x} متناہی ہو۔ (ایسی صورت میں \عددی{\int_{-\infty}^{\infty}\abs{F(k)}^2\dif k} بھی متناہی ہو گا، اور حقیقتاً ان دونوں تکملات کی قیمتیں ایک دوسری جتنی ہوں گی۔ \text{Arfken} کے حصہ \text{15.5} میں حاشیہ \text{24} دیکھیں۔)} ہونا لازم ہے۔ ہمارے مقاصد کے لئے، تفاعل \عددی{\Psi(x,0)} پر بذات خود معمول شدہ ہونے کی طبعی شرط مسلط کرنا اس کی ضمانت دے گا۔ یوں آزاد ذرے کے عمومی کوانٹم مسئلہ کا حل مساوات \حوالہء{ 2.100} ہو گا جہاں \عددی{\phi(k)} درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_الٹ_بدل_سائے}
\phi(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{- \infty}^{+\infty} \Psi(x,0)e^{-ikx} \dif x
\end{align}
%===============
\ابتدا{مثال}
ایک آزاد ذرہ جو ابتدائی طور پر خطہ \عددی{  -a \leq x \leq a    } میں رہنے کا پابند  ہو کو وقت \عددی{t=0} پر چھوڑ دیا جاتا ہے:
\begin{align*}
\Psi (x,0) =\begin{cases}
A, & -a < x < a, 
\\ 0, &\text{\RL{دیگر صورت}}
\end{cases}
\end{align*}
جہاں \عددی{   A  } اور \عددی{  a   } مثبت حقیقی مستقل ہیں۔ \عددی{   \Psi(x,t)  } تلاش کریں۔ 

حل: \quad
ہم پہلے \عددی{  \Psi(x,0)  } کو معمول پر لاتے ہیں۔ 
\begin{align*}
1 = \int_{-\infty}^{\infty} \left| \Psi (x,0) \right| ^{2} \dif x = \left| A \right|^{2} \int_{-a}^{a} \dif x = 2a \left| A \right|^{2} \Rightarrow A = \frac{1}{\sqrt{2a}}
\end{align*}
اس کے بعد مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_الٹ_بدل_سائے} استعمال کرتے ہوئے \عددی{  \psi(k)   }  تلاش کرتے ہیں۔
\begin{align*}
\phi(k) =& \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \frac{1}{\sqrt{2a}} \int_{-a}^{a} e^{-ikx} \dif x = \frac{1}{2\sqrt{\pi a}} \left. \frac{e^{-ikx}}{-ik} \right|_{-a}^{a} \\
=& \frac{1}{k\sqrt{\pi a}} \left( \frac{e^{ikx} - e^{-ikx}}{2i} \right) = \frac{1}{\sqrt{\pi a}} \frac{\sin(ka)}{k}
\end{align*}
آخر میں ہم اس کو دوبارہ مساوات \حوالہء{ 2.100} میں پر کرتے ہیں۔ 
\begin{align}
\Psi (x,t) = \frac{1}{\pi \sqrt{2a}} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{\sin (ka)}{k} e^{i(kx-\frac{\hslash k^{2}}{2m}t)} \dif k
\end{align}
بد قسمتی سے اس تکمل کو بنیادی تفاعل کی صورت میں حل کرنا ممکن نہیں ہے، تاہم اس کی قیمت کو اعدادی تراکیب سے حاصل کیا جا سکتا ہے (شکل \حوالہء{2.8})۔ (ایسی بہت کم صورتیں حقیقتاً پائی جاتی ہیں جن کے لئے \عددی{\Psi(x,t)} کا تکمل (مساوات \حوالہء{ 2.100}) صریحاً حل کرنا ممکن ہو۔ سوال \حوالہ{سوال_شروڈنگر_گاوسی_موجی_اکٹھ} میں ایسی ایک بالخصوص خوبصورت مثال پیش کی گئی ہے۔)

آئیں ایک تحدیدی صورت پر غور کریں۔ اگر \عددی{a} کی قیمت بہت کم ہو تب ابتدائی تفاعل موج  خوبصورت مقامی نوکیلی صورت اختیار کرتی ہے (شکل \حوالہء{2.9})۔ ایسی صورت میں ہم چھوٹے زاویوں کے لئے تخمیناً  \عددی{  \sin ka \approx ka    } لکھ کر درج ذیل حاصل کرتے ہیں
\begin{align*}
\phi (k)  \approx \sqrt{\frac{a}{\pi}}
\end{align*}
جو  \عددی{k} کی مختلف قیمتوں کا آپس میں کٹ جانے کی بنا افقی ہے (شکل \حوالہء{2.9})۔ یہ مثال ہے اصول عدم یقینیت  کی: اگر ذرے کے مقام میں پھیلاو  کم ہو،  تب اس کی معیار حرکت (لہٰذا \عددی{k}، مساوات \حوالہء{ 2.96} دیکھیں) کا پھیلاو  لازماً زیادہ ہو گا۔ اس کی دوسری انتہا  (بڑی  \عددی{a}) کی صورت میں مقام کا پھیلاو  زیادہ  ہو گا (شکل \حوالہء{2.10}) لہٰذا درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align*}
\phi (k)  = \sqrt{\frac{a}{\pi}} \frac{\sin ka }{ka }
\end{align*}
اب \عددی{ \sin z/z  } کی زیادہ سے زیادہ قیمت   \عددی{ z=0  }  پر پائی جاتی ہے جو گھٹ کر \عددی{   z=\pm\pi   }  ( جو یہاں \عددی{  k=\pm \pi/a } کو ظاہر کرتا ہے) پر  صفر ہوتی ہے۔ یوں بڑی \عددی{  a } کیلئے \عددی{   k=0 } پر \عددی{\phi (k)} نوکیلی صورت اختیار کرے گا (شکل \حوالہء{2.10})۔   اس بار ذرے کی معیار حرکت اچھی طرح معین ہے جبکہ اس کا مقام صحیح طور پر معلوم نہیں ہے۔
\انتہا{مثال}
%=================
آئیں اب اس تضاد پر دوبارہ بات کریں جس کا ذکر ہم پہلے کر چکے: جہاں مساوات \حوالہء{ 2.94} میں دیا گیا علیحدگی   حل \عددی{\Psi_{k} (x, t)}، ٹھیک اس ذرہ کی رفتار سے حرکت نہیں کرتی ہے جس کو یہ بظاہر ظاہر کرتی ہے۔ حقیقتاً  یہ مسئلہ وہیں پر ختم ہو گیا تھا جب ہم جان چکے کہ \عددی{\Psi_{k}} طبعی طور پر قابل حصول حل نہیں ہے۔ بحر حال آزاد ذرے کی تفاعل موج (مساوات \حوالہء{ 2.100}) میں سموئی سمتی رفتار کی معلومات پر غور کرنا دلچسپی کا باعث ہے۔ بنیادی تصور کچھ یوں ہے: سائن نما تفاعلات کا خطی میل جس کے حیطہ کو \عددی{\phi} ترمیم کرتا ہو (شکل \حوالہء{2.11})   موجی اکٹھ ہو گا؛ یہ "غلاف" میں ڈھانکے ہوئے "لہروں" پر مشتمل ہو گا۔ انفرادی لہر کی رفتار، جس کو \اصطلاح{دوری سمتی رفتار}\فرہنگ{رفتار!دوری سمتی}\حاشیہب{phase velocity}\فرہنگ{velocity!phase} کہتے ہیں، ہرگز ذرے کی سمتی رفتار کو ظاہر نہیں کرتی ہے بلکہ غلاف کی رفتار، جس کو \اصطلاح{مجموعی سمتی رفتار}\فرہنگ{رفتار!مجموعی سمتی}\حاشیہب{group velocity}\فرہنگ{velocity!group} کہتے ہیں، ذرے کی رفتار ہو گی۔ غلاف کی سمتی رفتار لہروں کی فطرت پر منحصر ہو گی؛  یہ لہروں کی سمتی رفتار سے زیادہ، کم یا اس کے برابر ہو سکتی  ہے۔ ایک دھاگے پر امواج کی مجموعی سمتی رفتار اور دوری سمتی رفتار  ایک دوسرے کے برابر ہوتی ہیں۔ پانی کی امواج کیلئے یہ دوری سمتی رفتار کی نصف ہو گی، جیسا آپ نے جھیل میں پتھر پھینک کر دیکھا ہو گا (اگر آپ پانی کی ایک مخصوص لہر پر نظر جمائے رکھیں تو آپ دیکھیں گے کہ، پیچھے سے آگے کی طرف بڑھتے ہوئے، آغاز میں اس لہر کا حیطہ  بڑھتا ہے جبکہ آخر میں آگے پہنچ کر اس کا حیطہ گھٹ کر صفر ہو جاتا ہے؛ اس دوران یہ تمام بطور ایک مجموعہ  نصف رفتار سے حرکت کرتا ہے۔) یہاں میں نے دکھانا ہو گا کہ کوانٹم میکانیات میں آزاد ذرے کے تفاعل موج کی مجموعی سمتی رفتار اس کی دوری سمتی رفتار سے دگنی ہے، جو عین ذرے کی کلاسیکی  رفتار ہے۔

 ہمیں درج ذیل عمومی صورت کے موجی اکٹھ کی مجموعی سمتی رفتار تلاش کرنی ہو گی۔ 
\begin{align*}
\Psi (x,t) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{- \infty}^{+ \infty} \phi (k) e^{i(kx - \omega t)} \dif k
\end{align*}
 (یہاں \عددی{\omega = (\hslash k^{2} /2m)} ہے، لیکن جو کچھ میں کہنے جا رہا ہوں وہ کسی بھی موجی اکٹھ کیلئے، اس کے \اصطلاح{انتشاری رشتہ}\فرہنگ{انتشاری!رشتہ}\حاشیہب{dispersion relation}\فرہنگ{dispersion!relation} (\عددی{\omega} کا متغیر \عددی{k} کے لحاظ سے کلیہ) سے قطع نظر،  درست ہو گا۔)  ہم فرض کرتے ہیں کہ کسی مخصوص قیمتی \عددی{k_{0}} پر  \عددی{\phi (k)} نوکیلی صورت اختیار کرتا ہے۔ (ہم زیادہ وسعت کا \عددی{k} بھی لے سکتے ہیں لیکن ایسے موجی اکٹھ کے مختلف اجزاء مختلف رفتار سے حرکت کرتے ہیں جس کی بنا یہ موجی اکٹھ بہت تیزی سے اپنی شکل و صورت تبدیل کرتا ہے اور کسی مخصوص سمتی رفتار پر حرکت کرتے ہوئے ایک مجموعہ  کا تصور بے معنی ہو جاتا ہے۔) چونکہ  \عددی{k_{0}} سے دور متکمل قابل نظر انداز ہے لہٰذا ہم تفاعل \عددی{\omega (k)} کو اس نقطہ کے گرد ٹیلر تسلسل سے پھیلا کر صرف ابتدائی اجزاء لیتے ہیں:
\begin{align*}
\omega (k) \cong \omega_{0} + \omega_{0}^{'} (k-k_{0})
\end{align*}
 جہاں نقطہ \عددی{k_{0}} پر \عددی{k} کے لحاظ سے \عددی{\omega} کا تفرق \عددی{\omega_{0}^{'}} ہے۔
 
(تکمل کے وسط کو \عددی{k_{0}} پر منتقل کرنے کے غرض سے)  ہم متغیر \عددی{k} کی جگہ متغیر \عددی{s=k-k_{0}} استعمال کرتے ہیں۔ یوں درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align*}
\Psi (x,t) \cong \frac{1}{\sqrt{2 \pi }} \int_{- \infty}^{+ \infty} \phi (k_{0} + s) e^{i[(k_{0} +s)x-(\omega_{0} + \omega_{0}^{'}s )t]} \dif s
\end{align*}
 وقت \عددی{     t=0  }  پر 
\begin{align*}
\Psi (x,0) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi }} \int_{- \infty}^{+ \infty} \phi (k_{0} + s) e^{i(k_{0} +s)x} \dif s
\end{align*}
 جبکہ بعد کے وقت پر درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align*}
\Psi (x,t) \cong \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{i(-\omega_{0}t+k_{0}\omega_{0}^{'}t)} \int_{-\infty}^{+\infty} \phi (k_{0} + s) e^{i(k_{0} + s ) ( x - \omega_{0}^{'}t)} \dif s
\end{align*}
 ما سوائے \عددی{x}  کو \عددی{(x - \omega_{0}^{'}t)} منتقل کرنے کے یہ \عددی{\Psi(x,0)} میں پایا جانے والا تکمل ہے۔ یوں درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align}
\Psi(x,t) \cong e^{-i(\omega_{0} - k_{0} \omega_{0}^{'})t} \,\Psi(x-\omega_{0}^{'}t,0)
\end{align}
 ماسوائے  دوری جزو ضرب  کے (جو کسی بھی صورت میں \عددی{\left| \Psi \right|^{2}}  کی قیمت پر اثر انداز نہیں ہو گا) یہ موجی اکٹھ بظاہر سمتی رفتار \عددی{\omega_{0}^{'}} سے حرکت کرے گا: 
\begin{align}
v_{\text{مجموعی}} = \frac{\dif \omega}{\dif k}
\end{align}
 (جس کی قیمت کا حساب \عددی{k = k_{0}} پر کیا جائے گا)۔  آپ دیکھ سکتے ہیں کہ یہ دوری رفتار سے مختلف ہے جسے درج ذیل مساوات پیش کرتی ہے۔ 
\begin{align}
v_{\text{دوری}} = \frac{\omega}{k}
\end{align}
 یہاں  \عددی{     \omega = (\hslash k^{2} /2m)  } یعنی \عددی{   \omega/k = (\hslash k/2m)   } ہے جبکہ \عددی{    \dif \omega / \dif k  = (\hslash k /m)   } ہے جو  دگنا ہے۔ یہ اس بات کی تصدیق کرتا ہے کہ موجی اکٹھ کی مجموعی سمتی رفتار نا کہ ساکن حالات کی دوری سمتی رفتار کلاسیکی ذرے کی رفتار دے گی۔ 
\begin{align}
v_{\text{کلاسیکی}} = v_{\text{مجموعی}} = 2v_{\text{دوری}}
\end{align}
%=====================
\ابتدا{سوال}
دکھائیں کہ متغیر \عددی{    x    } کے کسی بھی تفاعل کو لکھنے کے دو معادل طریقے \عددی{   [ Ae^{ikx}+Be^{-ikx}]    } اور  \عددی{    [C\cos kx + D\sin kx ]   }  ہیں۔ مستقلات \عددی{    C    } اور  \عددی{    D    } کو مستقلات  \عددی{    A    } اور \عددی{      B  } کی صورت میں لکھیں۔ اسی طرح مستقلات \عددی{   A   } اور  \عددی{    B    } کو مستقلات  \عددی{    C    } اور \عددی{      D  } کی صورت میں لکھیں۔ \ترچھا{تبصرہ:}  کوانٹم میکانیات میں جب  \عددی{     V=0  } ہو، قوت نمائی تفاعل حرکت کرتے امواج کو ظاہر کرتی ہے اور انہیں استعمال کرتے ہوئے آزاد ذرے پر تبصرہ کرنا زیادہ آسان ہوتا ہے،  جبکہ  \عددی{     \sin  } اور  \عددی{    \cos   } ساکن امواج کو ظاہر کرتی ہے جو لامتناہی چکور کنواں میں پائی جاتی ہے۔ 
\انتہا{سوال}
%================
\ابتدا{سوال}
مساوات \حوالہء{2.94} میں دی گئی آزاد ذرے کے تفاعل موج کا احتمال رو \عددی{  J   } تلاش کریں (سوال \حوالہء{1.14} دیکھیں)۔ احتمال رو کے بہاو کا رخ کیا ہو گا؟
\انتہا{سوال}
%=============== 
\ابتدا{سوال}
اس سوال میں آپ کو مسئلہ پلانشرال کا ثبوت حاصل کرنے میں مدد دیا جائے گا۔ آپ متناہی وقفہ کے فوریئر تسلسل سے آغاز کر کے اس وقفہ کو وسعت دیتے ہوئے لامتناہی تک بڑھاتے گے۔ 

\begin{enumerate}[a. ]
\item 
مسئلہ ڈرشلے کہتا ہے کہ وقفہ \عددی{  [-a, +a]   } پر کسی بھی تفاعل  \عددی{   f(x)  } کو فوریئر تسلسل کے پھیلاو سے ظاہر کیا جا سکتا ہے:
\begin{align*}
f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} [ a_{n}\sin(  n\pi x/a )  + b_{n}\cos(  n\pi x/a )]
\end{align*}
دکھائیں کہ اس کو درج ذیل معادل روپ میں بھی لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
f(x) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_{n}e^{i n \pi x /a }
\end{align*}
\عددی{  a_{n}  } اور  \عددی{   b_{n} } کی صورت میں \عددی{  c_{n}   } کیا ہو گا ؟
 \item
 فوریئر تسلسل کے عددی سروں کے حصول کی مساواتوں سے درج ذیل اخذ کریں۔
\begin{align*}
c_{n} = \frac{1}{2a} \int_{-a}^{+a} f(x)e^{-in\pi x/a} \dif x
\end{align*}
\item
\عددی{  n   }  اور  \عددی{  c_{ n }   } کی جگہ نئے متغیرات \عددی{    k=( \tfrac{n \pi}{a}) }  اور 
 \عددی{   F(k) = \sqrt{\tfrac{2}{\pi}}\,ac_{n } } استعمال کرتے ہوئے  دکھائیں کہ جزو-ا اور جزو-ب درج ذیل روپ اختیار کرتے ہیں 
\begin{align*}
f(x) &= \frac{1}{\sqrt{2 \pi }} \sum_{n=-\infty}^{\infty} F(k)e^{ikx} \Delta k; && F(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{-a}^{+a} f(x) e^{-ikx} \dif x,
\end{align*}
جہاں ایک \عددی{ n    } سے اگلی \عددی{ n    } تک \عددی{  k   } میں تبدیلی  \عددی{  \Delta k   } ہے۔ 
\item
حد  \عددی{  a \rightarrow \infty   } لیتے ہوئے مسئلہ پلانشرال حاصل کریں۔  \ترچھا{تبصرہ:} \عددی{   F(k) } کی صورت میں \عددی{   f(x) } اور \عددی{   f(x) }  کی صورت میں  \عددی{   F(k) }  کے کلیات کے آغاز دو بالکل مختلف جگہوں  ہوئیں۔  اس کے باوجود  حد \عددی{  a \rightarrow \infty   } کی صورت میں ان دونوں کی ساخت ایک دوسرے کے ساتھ مشابہت رکھتی ہیں۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
%=======================
\ابتدا{سوال}
ایک آزاد ذرے کا ابتدائی تفاعل موج درج ذیل ہے 
\begin{align*}
\Psi (x,0) = Ae^{ -a \left| x \right| } 
\end{align*}
جہاں \عددی{  A   } اور  \عددی{  a   } مثبت حقیقی مستقل ہیں۔
\begin{enumerate}[a.]
\item 
\عددی{  \Psi(x,0) } کو معمول پر لائیں۔ 
\item
\عددی{  \phi(k)} تلاش کریں۔ 
\item
\عددی{ \Psi(x,t) } کو تکمل کی صورت میں تیار کریں۔ 
\item
تحدیدی صورتوں پر (جہاں \عددی{a   } بہت بڑا ہو، اور  جہاں \عددی{a}  بہت چھوٹا ہو) پر تبصرہ کریں۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
%==========================
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_شروڈنگر_گاوسی_موجی_اکٹھ} \quad \موٹا{گاوسی موجی اکٹھ}\\
 ایک آزاد ذرے کا ابتدائی تفاعل موج درج ذیل ہے
\begin{align*}
\Psi(x,0) = A e^{-ax^{2}}
\end{align*}
جہاں \عددی{  A } اور \عددی{  a } مستقلات ہیں (\عددی{a} حقیقی اور مثبت ہے)۔ 
\begin{enumerate}[a.]
\item
\عددی{  \Psi(x,0) } کو معمول پر لائیں۔ 
\item
\عددی{  \Psi(x,t) } تلاش کریں۔ \ترچھا{اشارہ:} "مربع مکمل کرتے ہوئے" درج ذیل روپ کے تکمل با آسانی حل ہوتے ہیں۔ 
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty} e^{-(ax^{2} +bx)} \dif x
\end{align*}
مان لیں \عددی{  y \equiv \sqrt{a} [ x + (b/2a)] } ہے۔ یوں \عددی{  ( ax^{2} + bx ) = y^{2} - (b^{2}/4a) } ہو گا۔ جواب : 
\begin{align*}
\Psi(x,t) = \left( \frac{2a}{\pi} \right) ^{1/4} \frac{e^{-ax^{2}/[1+(2i\hslash at/m)]}}{\sqrt{1+(2i\hslash at/m)}}
\end{align*}
\item
\عددی{  \left| \Psi(x,t) \right|^{2} } تلاش کریں۔ اپنا جواب درج ذیل مقدار کی صورت میں لکھیں۔ 
\begin{align*}
\omega \equiv \sqrt{\frac{a}{1+(2\hslash at/m)^{2}}}
\end{align*}
وقت \عددی{ t = 0 } پر \عددی{ \left| \Psi \right|^{2} } کا خاکہ  (بطور \عددی{ x } کا تفاعل)  بنائیں۔ کسی بڑے \عددی{ t } پر دوبارہ خاکہ کھینچیں۔ وقت  گزرنے کے ساتھ ساتھ  \عددی{ \left| \Psi \right|^{2} } کو کیا ہو گا ؟
\item 
توقعاتی قیمتیں \عددی{\langle x\rangle}، \عددی{\langle p\rangle}، \عددی{\langle x^2\rangle} اور \عددی{\langle p^2\rangle}؛ اور احتمالات  \عددی{\sigma_x} اور \عددی{\sigma_p}  تلاش کریں۔\\
 \ترچھا{جزوی جواب:} \عددی{ \langle p^{2}\rangle = a\hslash^{2}}، تاہم  جواب کو  اس سادہ روپ میں لانے کیلئے آپ کو کافی الجبرا کرنا ہو گا۔ 
\item
کیا عدم یقینیت کا اصول یہاں کار آمد ہے؟ کس لمحہ \عددی{ t } پر یہ نظام عدم یقینیت کی حد کے قریب تر ہو گا ؟
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}

%=======================
\حصہ{ڈیلٹا تفاعل مخفیہ}
\جزوحصہ{مقید حالات اور بکھراو حالات}
 ہم  غیر تابع وقت شروڈنگر مساوات کے دو مختلف حل دیکھ چکے ہیں:  لا متناہی چکور کنواں اور ہارمونی مرتعش کے حل \ترچھا{معمول} پر لانے کے \ترچھا{قابل} تھے اور انہیں \ترچھا{غیر مسلسل اعشاریہ} \عددی{n} کے لحاظ سے نام دیا جاتا ہے؛  آزاد ذرے کے لیے یہ \ترچھا{معمول} پر لانے کے \ترچھا{قابل نہیں} ہیں اور انہیں \ترچھا{استمراری متغیر} \عددی{k} کے لحاظ  سے نام دیا جاتا ہے۔ اول الذکر بذات خود طبعی طور پر قابل حصول حل کو ظاہر کرتے ہیں جبکہ موخر الذکر  ایسا نہیں کرتے ہیں؛ تاہم دونوں صورتوں میں تابع وقت شروڈنگر  مساوات کے عمومی حل ساکن حالات کا خطی جوڑ ہو گا۔ پہلی قسم میں یہ جوڑ  (\عددی{n} پر لیا گیا) \ترچھا{مجموعہ} ہو گا، جبکہ دوسرے میں یہ (\عددی{k} پر) \ترچھا{تکمل} ہو گا۔ اس امتیاز کی طبعی اہمیت کیا ہے؟

 کلاسیکی میکانیات میں یک بعدی غیر تابع وقت مخفیہ دو مکمل طور پر مختلف حرکات پیدا کر سکتی ہے۔ اگر  \عددی{V(x)} ذرے کی کل توانائی \عددی{E} سے دونوں  جانب زیادہ بلند ہو(شکل  \حوالہء{2.12}) تب یہ ذرہ اس مخفی توانائی کے کنواں میں "پھنسا" رہے گا: یہ \اصطلاح{واپسی نقاط}\فرہنگ{واپسی نقاط}\حاشیہب{turning points}\فرہنگ{turning points} کے بیچ آگے پیچھے حرکت کرتا رہے گا اور کنواں سے باہر نہیں نکل سکے گا (ماسوائے اس صورت میں کہ آپ اسے اضافی توانائی فراہم کریں جس کی ابھی ہم بات نہیں کر رہے ہیں)۔ ہم اسے \اصطلاح{مقید حال}\فرہنگ{حال!مقید}\حاشیہب{bound state}\فرہنگ{state!bound} کہتے ہیں۔ اس کے برعکس اگر \عددی{E}  ایک (یا دونوں) جانب    \عددی{V(x)} سے  تجاوز کرے تب،  لامتناہی سے آتے ہوئے، مخفی توانائی کے زیر اثر ذرہ اپنی رفتار کم یا زیادہ  کرے گا اور اس کے بعد واپس لا متناہی کو لوٹے گا   (شکل  \حوالہء{2.12})۔ (یہ ذرہ مخفی توانائی میں پھنس نہیں سکتا ہے، ماسوائے اس صورت  کہ اس کی توانائی (مثلاً رگڑ کی بنا) گھٹے، لیکن ہم یہاں بھی ایسی صورت کی بات نہیں کر رہے ہیں۔) ہم اسے \اصطلاح{بکھراو حال}\فرہنگ{حال!بکھراو}\حاشیہب{scattering state}\فرہنگ{state!scattering} کہتے ہیں۔ بعض مخفی توانائیاں صرف مقید حال پیدا کرتی ہیں (مثلاً ہارمونی  مرتعش)؛  بعض صرف بکھراو حال پیدا کرتی  ہیں (مثلاً  پہاڑ مخفیہ  جو کہیں پر بھی نیچے نہ جھکتا ہو)؛ اور بعض، ذرہ کی توانائی پر منحصر، دونوں اقسام کے حال پیدا کرتی ہیں۔

 شروڈنگر مساوات کے حلوں  کے دو اقسام ٹھیک انہیں مقید اور بکھراو حال کو ظاہر کرتی ہیں ۔ کوانٹم کے دائرہ کار میں یہ فرق اس سے بھی زیادہ واضح ہے جہاں  \اصطلاح{سرنگ زنی}\فرہنگ{سرنگ زنی}\حاشیہب{tunneling}\فرہنگ{tunneling}   (جس پر ہم کچھ دیر میں بات کریں گے) ایک ذرے کو کسی بھی متناہی مخفیہ رکاوٹ کے اندر سے گزرنے دیتی ہے، لہٰذا مخفیہ کی قیمت صرف لامتناہی پر اہم ہو گی   (شکل  \حوالہء{c 2.12})۔
\begin{align}
\begin{cases}
E<[V(-\infty)\, \text{اور}\, V(+\infty)]\Rightarrow \text{\RL{مقید حال}}\\
E>[V(-\infty)\, \text{یا}\, V(+\infty)]\Rightarrow \text{\RL{بکھراو حال}}
\end{cases}
\end{align} 
"روز مرہ زندگی" میں  لامتناہی پر عموماً مخفیہ صفر  کو پہنچتی ہیں۔ ایسی صورت میں مسلمہ معیار مزید سادہ صورت اختیار کرتی ہے:
\begin{align}
\begin{cases}
E<0\Rightarrow \text{\RL{مقید حال}}\\
E>0\Rightarrow \text{\RL{بکھراو حال}}
\end{cases}
\end{align}
چونکہ   \عددی{x\to\pm\infty} پر لامتناہی چکور کنواں اور ہارمونی مرتعش کی مخفی توانائیاں لامتناہی کو پہنچتی ہیں لہٰذا یہ صرف مقید حالات پیدا کرتی ہیں جبکہ آزاد ذرے کی مخفی توانائی ہر مقام پر صفر ہوتی ہے لہٰذا  یہ صرف بکھراو حال\حاشیہد{آپ کو یہاں پریشانی کا سامنا ہو سکتا ہے کیونکہ عمومی مسئلہ جس کے لئے \عددی{E>V_{\text{کمتر}}} درکار ہے (سوال \حوالہء{2.3})، بکھراو حال، جو معمول پر لانے کے قابل نہیں ہیں، پر لاگو نہیں ہو گا۔ اگر آپ اس سے مطمئن نہیں ہیں تب \عددی{E\le 0} کے لئے مساوات شروڈنگر کو آزاد ذرہ کے لئے حل کر کے دیکھیں کہ اس کے خطی جوڑ بھی معمول پر لانے کے قابل نہیں ہیں۔ صرف مثبت مخفی توانائی  حل \ترچھا{مکمل} سلسلہ دیں گے۔} پیدا کرتی ہے۔  اس حصہ میں (اور اگلے حصہ میں) ہم ایسی مخفی توانائیوں پر غور کریں گے جو  دونوں اقسام کے حالات پیدا کرتی ہیں۔ 

\جزوحصہ{ڈیلٹا تفاعل کنواں} 
مبدا پر  لا متناہی کم چوڑائی اور لامتناہی بلند ایسا نوکیلا تفاعل  جس کا رقبہ اکائی ہو  (شکل \حوالہء{2.13}) \اصطلاح{ڈیلٹا تفاعل}\فرہنگ{تفاعل!ڈیلٹا}\حاشیہب{Dirac delta function}\فرہنگ{function!Dirac delta} کہلاتا ہے۔ 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_ڈیلٹا_تفاعل_تعریف}
\delta(x)=&
\begin{cases}
0,& x\neq 0\\
\infty, &  x=0
\end{cases}
&&
\int_{-\infty}^{+\infty}\delta(x)\dif{x}=1
\end{align} 
نقطہ   \عددی{x=0} پر یہ تفاعل  متناہی نہیں ہے  لہٰذا تکنیکی طور پر اس کو تفاعل کہنا غلط ہو گا (ریاضی دان اسے \اصطلاح{\footnotesize{متعمم تفاعل}}\فرہنگ{متعمم!تفاعل}\حاشیہب{generalized function}\فرہنگ{generalized!function} یا \اصطلاح{\footnotesize{متعمم تقسیم}}\فرہنگ{متعمم!تقسیم}\حاشیہب{generalized distribution}\فرہنگ{generalized!distribution} کہتے ہیں)۔\حاشیہد{ڈیلٹا تفاعل کو ایسے مستطیل (یا مثلث) کی تحدیدی صورت تصور کیا جا سکتا ہے جس کی چوڑائی بتدریج کم اور قد بتدریج بڑھتا ہو۔} تاہم اس کا تصور نظریہ طبیعیات  میں اہم کردار ادا کرتا ہے ۔  (مثال کے طور پر، برقی حرکیات کے میدان میں نقطی بار کی کثافت بار ایک ڈیلٹا تفاعل ہو گا۔) آپ دیکھ سکتے ہیں کہ  \عددی{\delta(x-a)} نقطہ \عددی{a}  پر اکائی رقبہ کا نوکیلی تفاعل ہو گا۔  چونکہ  \عددی{\delta(x-a)} اور ایک سادہ تفاعل \عددی{f(x)} کا حاصل ضرب نقطہ \عددی{a}    کے علاوہ ہر مقام پر صفر ہو گا لہٰذا \عددی{\delta(x-a)} کو  \عددی{f(x)} سے ضرب دینا، اسے \عددی{f(a)} سے ضرب دینے کے مترادف ہے:
\begin{align}
f(x)\delta(x-a)=f(a)\delta(x-a)
\end{align}
بالخصوص درج ذیل لکھا جا سکتا ہے جو  ڈیلٹا تفاعل کی اہم ترین خاصیت ہے۔ 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_ڈیلٹا_تفاعل_اٹھاتا_ہے}
\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\delta(x-a)\dif{x}=f(a)\int_{-\infty}^{+\infty}\delta(x-a)\dif{x}=f(a)
\end{align}
 تکمل کی علامت کے اندر یہ نقطہ \عددی{a}   پر تفاعل \عددی{f(x)} کی قیمت "اٹھاتا" ہے۔ (لازمی نہیں کہ تکمل  \عددی{-\infty} تا   \عددی{+\infty} ہو،  صرف اتنا ضروری ہے کہ تکمل کے دائرہ کار میں نقطہ \عددی{a} شامل ہو لہٰذا \عددی{a-\epsilon} تا \عددی{a+\epsilon} تکمل لینا کافی ہو گا جہاں \عددی{\epsilon>0} ہے۔) 

آئیں درج ذیل روپ کے مخفیہ پر غور کریں جہاں  \عددی{\alpha} ایک مثبت مستقل ہے۔\حاشیہد{ڈیلٹا تفاعل کی اکائی ایک بٹا لمبائی ہے (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ڈیلٹا_تفاعل_تعریف} دیکھیں) لہٰذا \عددی{\alpha} کا بعد توانائی ضرب لمبائی ہو گا۔}
\begin{align}
V(x)=-\alpha\delta(x)
\end{align}
یہ جان لینا ضروری ہے کہ (لامتناہی چکور کنواں کی مخفیہ کی طرح) یہ ایک مصنوعی مخفیہ ہے، تاہم اس کے ساتھ کام کرنا نہایت آسان  ہے، اور جو کم سے کم  تحلیلی پریشانیاں پیدا کیے بغیر،  بنیادی نظریہ پر روشنی ڈالنے میں مددگار ثابت ہوتا ہے۔  ڈیلٹا تفاعل کنواں کے لیے شروڈنگر مساوات درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے
\begin{align}
-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif{x^{2}}}-\alpha\delta(x)\psi=E\psi
\end{align} 
جو مقید حالات  \عددی{(E< 0)} اور بکھراو حالات  \عددی{(E> 0)} دونوں پیدا کرتی ہے۔

 ہم پہلے مقید حالات پر غور کرتے ہیں۔  خطہ \عددی{x< 0} میں  \عددی{V(x)=0} ہو گا لہٰذا 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_ڈیلٹا_تفاعل_الف}
\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif{x^{2}}}=-\frac{2mE}{\hslash^{2}}\psi=k^{2}\psi
\end{align}
لکھا جا سکتا ہے جہاں \عددی{k} درج ذیل ہے (مقید حال کے لئے \عددی{E} منفی ہو گا لہٰذا \عددی{k}  حقیقی اور مثبت ہے۔)
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_تعریف_کے}
k\equiv\frac{\sqrt{-2mE}}{\hslash}
\end{align}
  مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ڈیلٹا_تفاعل_الف} کا عمومی حل 
\begin{align}
\psi(x)=Ae^{-kx}+Be^{kx}
\end{align}
ہو گا جہاں  \عددی{x\to-\infty} پر پہلا جزو لا متناہی کی طرف بڑھتا ہے لہٰذا ہمیں \عددی{A=0} منتخب کرنا ہو گا: 
\begin{align}
\psi(x)&=Be^{kx},&& (x<0)
\end{align}
خطہ  \عددی{x>0} میں بھی \عددی{V(x)} صفر ہے اور عمومی حل \عددی{F e^{-kx}+G e^{kx}}   ہو گا؛ اب \عددی{x\to +\infty} پر دوسرا جزو لامتناہی کی طرف بڑھتا ہے  لہٰذا \عددی{G=0} منتخب کرتے ہوئے درج ذیل لیا جائے گا۔
\begin{align}
\psi(x)&=Fe^{-kx},&& (x>0)
\end{align}
 ہمیں   نقطہ \عددی{x=0} پر سرحدی شرائط استعمال کرتے ہوئے ان دونوں تفاعل کو ایک دوسرے کے ساتھ جوڑنا ہو گا۔ میں     \عددی{\psi} کے معیاری سرحدی شرائط پہلے بیان کر چکا ہوں
\begin{align}
\begin{cases}
1. \quad\psi & \text{\RL{لازماً استمراری}}\\[5pt]
2. \quad \frac{\dif{\psi}}{\dif{x}} & \text{\RL{استمراری، ماسوائے ان نقاط پر جہاں مخفیہ لامتناہی ہو}}
\end{cases}
\end{align}
 یہاں اول سرحدی شرط کے تحت \عددی{F=B}  ہو گا لہٰذا درج ذیل ہو گا۔ 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر-ڈیلٹا_تفاعل_حال}
\psi(x)=
\begin{cases}
Be^{kx},&(x\le0)\\[5pt]
Be^{-kx},&(x\ge0)
\end{cases}
\end{align} 

تفاعل \عددی{\psi(x)}  کو شکل \حوالہء{2.14} میں ترسیم کیا گیا ہے۔ دوم سرحدی شرط  ہمیں ایسا کچھ نہیں بتاتی ہے؛  (لا متناہی چکور کنواں کی طرح)  جوڑ پر مخفیہ لا متناہی ہے اور تفاعل کی ترسیل سے واضح ہے کہ  \عددی{x=0} پر اس میں بل پایا جاتا ہے۔ مزید اب تک کی کہانی میں ڈیلٹا تفاعل کا کوئی کردار نہیں پایا گیا۔ ظاہر ہے کہ \عددی{x=0}  پر \عددی{\psi} کے تفرق میں عدم استمرار یہی ڈیلٹا تفاعل تعین کرے گا۔ میں یہ عمل آپ کو کر کے دکھاتا ہوں جہاں آپ یہ بھی دیکھ پائیں  گے کہ کیوں \عددی{\tfrac{\dif \psi}{\dif x}} عموماً  استمراری ہوتا ہے۔ 

\begin{align}
-\frac{\hslash^2}{2m}\int_{-\epsilon}^{+\epsilon}\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^2}\dif x+\int_{-\epsilon}^{+\epsilon}V(x)\psi(x)\dif x=E\int_{-\epsilon}^{+\epsilon}\psi(x)\dif x
\end{align}
پہلا تکمل درحقیقت  دونوں آخری نقاط پر \عددی{\tfrac{\dif\psi}{\dif x}} کی قیمتیں ہوں گی؛ آخری تکمل اس پٹی کا رقبہ ہو گا، جس کا قد متناہی، اور \عددی{\epsilon\to 0} کی تحدیدی صورت میں، چوڑائی صفر کو پہنچتی ہو، لہٰذا یہ تکمل صفر ہو گا۔ یوں درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
\Delta\Big(\frac{\dif\psi}{\dif x}\Big)\equiv \left.\frac{\partial \psi}{\partial x}\right|_{+\epsilon}-\left.\frac{\partial \psi}{\partial x}\right|_{-\epsilon}=\frac{2m}{\hslash^2}\lim_{\epsilon\to0}\int_{-\epsilon}^{+\epsilon}V(x)\psi(x)\dif x
\end{align}
 عمومی طور پر دائیں ہاتھ پر حد صفر کے برابر ہو گا لہٰذا \عددی{\tfrac{\dif\psi}{\dif x}} عموماً استمراری ہو گا۔ لیکن جب سرحد پر \عددی{V(x)} لامتناہی ہو تب یہ دلیل قابل قبول نہیں ہو گی۔ بالخصوص \عددی{V(x)=-\alpha\delta(x)} کی صورت میں مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ڈیلٹا_تفاعل_اٹھاتا_ہے}  درج ذیل دے گی: 
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_مبدا_پر_تفرقات_کا_فرق}
\Delta\Big(\frac{\dif \psi}{\dif x}\Big)=-\frac{2m\alpha}{\hslash^2}\psi(0)
\end{align}
یہاں درج ذیل ہو گا (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر-ڈیلٹا_تفاعل_حال}):
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_جوڑ}
\begin{cases}
\frac{\dif \psi}{\dif x}=-Bke^{-kx},&(x>0)\quad \implies \left.\frac{\dif\psi}{\dif x}\right|_{+}=-Bk\\[10pt]
\frac{\dif \psi}{\dif x}=+Bke^{+kx},&(x<0)\quad \implies \left.\frac{\dif\psi}{\dif x}\right|_{-}=+Bk
\end{cases}
\end{align}
لہٰذا \عددی{\Delta(\dif\psi/\dif x)=-2Bk} ہو گا۔ساتھ ہی \عددی{\psi(0)=B} ہے۔ اس طرح مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_جوڑ}  درج ذیل کہتی ہے:
\begin{align}
k=\frac{m\alpha}{\hslash^2 }
\end{align}
اور اجازتی توانائیاں درج ذیل ہوں گی (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_تعریف_کے})۔
\begin{align}
E=-\frac{\hslash^2 k^2}{2m}=-\frac{m\alpha^2}{2\hslash^2}
\end{align}
 آخر میں \عددی{\psi} کو معمول پر لاتے ہوئے 
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty}\abs{\psi(x)}^2\dif x=2\abs{B}^2\int_0^{\infty}e^{-2kx}\dif x=\frac{\abs{B}^2}{k}=1
\end{align*}
 (اپنی آسانی کے لیے مثبت حقیقی جذر کا انتخاب کر کے) درج ذیل حاصل ہو گا۔
\begin{align}
B=\sqrt{k}=\frac{\sqrt{m\alpha}}{\hslash}
\end{align}
آپ دیکھ سکتے ہیں کہ ڈیلٹا تفاعل، "زور" \عددی{\alpha} کے قطع نظر،  ٹھیک ایک مقید حال دیتا ہے۔ 
\begin{align}
\psi(x)&=\frac{\sqrt{m\alpha}}{\hslash}e^{-m\alpha\abs{x}/\hslash^2};&&E=-\frac{m\alpha^2}{2\hslash^2}
\end{align}

ہم  \عددی{E>0} کی صورت میں \ترچھا{بکھراو حالات} کے بارے میں کیا کہہ سکتے ہیں؟ شروڈنگر مساوات \عددی{x<0} کے لئے  درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے
\begin{align*}
\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^2}=-\frac{2mE}{\hslash^2}\psi=-k^2\psi
\end{align*}
 جہاں
\begin{align*}
k\equiv\frac{\sqrt{2mE}}{\hslash}
\end{align*}
 حقیقی اور مثبت ہے ۔ اس کا عمومی حل  درج ذیل ہے
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_بایاں_حل_ڈیلٹا}
\psi(x)=Ae^{ikx}+Be^{-ikx}
\end{align}
جہاں کوئی بھی جزو بے قابو نہیں بڑھتا ہے لہٰذا انہیں رد نہیں کیا جا سکتا ہے۔ اسی طرح \عددی{x>0} کے لئے درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_دایاں_حل_ڈیلٹا}
\psi(x)=Fe^{ikx}+Ge^{-ikx}
\end{align}
نقطہ \عددی{x=0} پر \عددی{\psi(x)} کے استمرار کی بنا درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_شرط_اول}
F+G=A+B
\end{align}
تفرقات درج ذیل ہوں گے۔
\begin{align*}
\begin{cases}
\frac{\dif\psi}{\dif x}=ik(Fe^{ikx}-Ge^{-ikx}),& (x>0),\implies \left.\frac{\dif\psi}{\dif x}\right|_{+}=ik(F-G)\\[5pt]
\frac{\dif\psi}{\dif x}=ik(Ae^{ikx}-Be^{-ikx}),& (x<0),\implies \left.\frac{\dif\psi}{\dif x}\right|_{-}=ik(A-B)
\end{cases}
\end{align*}
لہٰذا \عددی{\Delta(\dif\psi/\dif x)=ik(F-G-A+B)} ہو گا۔ساتھ ہی \عددی{\psi(0)=(A+B)} ہو گا لہٰذا دوسری سرحدی شرط (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_مبدا_پر_تفرقات_کا_فرق}) کہتی ہے
\begin{align}
ik(F-G-A+B)=-\frac{2m\alpha}{\hslash^2}(A+B)
\end{align}
یا مختصراً:
\begin{align}\label{مساوات_شروڈنگر_شرط_دوم}
F-G&=A(1+2i\beta)-B(1-2i\beta),&&\beta\equiv\frac{m\alpha}{\hslash^2 k}
\end{align}
دونوں سرحدی شرائط مسلط کرنے کے بعد ہمارے پاس دو مساوات (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_شرط_اول} اور \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_شرط_دوم}) جبکہ چار نا معلوم مستقلات \عددی{A}، \عددی{B}، \عددی{C} اور \عددی{D} بلکہ \عددی{k} شامل کرتے ہوئے پانچ نا معلوم مستقل ہوں گے۔ یہ معمول پر لانے کے قابل حال نہیں ہے لہٰذا معمول پر لانا مدد گار ثابت نہیں ہو گا۔ بہتر ہو گا کہ ہم رک کر ان  مستقلات کی انفرادی طبعی اہمیت پر غور کریں۔  آپ کو یاد ہو گا کہ \عددی{e^{ikx}} (کے ساتھ  تابع وقت جزو ضربی \عددی{e^{-iEt/\hslash}} منسلک کرنے سے) دائیں رخ حرکت کرتا ہوا تفاعل موج پیدا ہوتا ہے ۔ اسی طرح \عددی{e^{-ikx}} بائیں رخ حرکت کرتا ہوا موج دیتا ہے۔ یوں مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_بایاں_حل_ڈیلٹا} میں مستقل \عددی{A} بائیں سے آمدی موج کا حیطہ ہے، \عددی{B} بائیں رخ واپس لوٹتے ہوئے موج کا حیطہ ہے، \عددی{F} (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_دایاں_حل_ڈیلٹا}) دائیں رخ نکل کر چلتے ہوئے موج کا حیطہ  جبکہ \عددی{H} دائیں سے آمدی موج کا حیطہ ہے (شکل \حوالہء{2.15} دیکھیں)۔ بکھراو کے عمومی تجربہ میں عموماً ایک رخ (مثلاً بائیں) سے ذرات پھینکے جاتے ہیں۔ ایسی صورت میں دائیں جانب سے آمدی موج کا حیطہ صفر ہو گا:
\begin{align}
G&=0,\quad\text{\RL{بائیں سے بکھراو}}
\end{align}
\اصطلاح{آمدی موج}\فرہنگ{موج!آمدی}\حاشیہب{incident wave}\فرہنگ{wave!incident} کا حیطہ \عددی{A}، \اصطلاح{منعکس موج}\فرہنگ{موج!منعکس}\حاشیہب{reflected wave}\فرہنگ{wave!reflected} کا حیطہ \عددی{B} جبکہ \اصطلاح{ترسیلی موج}\فرہنگ{موج!ترسیلی}\حاشیہب{transmitted wave}\فرہنگ{wave!transmitted} کا حیطہ \عددی{F} ہو گا۔   مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_شرط_اول} اور  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_شرط_دوم}  کو \عددی{B} اور \عددی{F} کے لیے حل کر کے درج ذیل حاصل ہوں گے۔
\begin{align}
B=\frac{i\beta}{1-i\beta}A,\quad F=\frac{1}{1-i\beta}A
\end{align}
(اگر آپ دائیں سے بکھراو کا مطالعہ کرنا چاہیں تب \عددی{A=0} ہو گا؛ \عددی{G} آمدی حیطہ، \عددی{F} منعکس حیطہ، اور \عددی{B} ترسیلی حیطہ ہوں گے۔)

%%%%%%%%%%%%KKKKKKKKKKKKK
%%%%%%%% this is eq 2.137 on p86































 



















