%editing completed
%==================
\باب{متماثل ذرات}\شناخت{باب_متماثل_ذرات}
\حصہ{دو    ذروی  نظام} 
ایک ذرے کے لیے ( فی الحال چکر کو نظر انداز کرتے ہوئے )     \عددی{ \psi ( \kvec{r} , t )}  فضائی  محدد، \عددی{ \kvec{r}}،  اور وقت  \عددی{ t}،  کا تفاعل ہو گا۔ دو ذروی نظام کا حال پہلے ذرے کے محدد ، \عددی{ ( \kvec{r}_1 ) }،  دوسرے ذرے کے محدد ، \عددی{ ( \kvec{r}_2 ) }،  اور وقت کا تابع ہو گا۔ 
\begin{align}   
\psi ( \kvec{r}_1 , \kvec{r}_2 , t ) 
\end{align}
  یہ وقت کے لحاظ سے  ( ہمیشہ کی طرح) مساوات شروڈنگر 
\begin{align}
i \hslash \frac{ \partial \psi }{ \partial t } = H \psi
\end{align}
کے تحت ارتقا کرے گا،  جہاں \عددی{ H} مکمل  نظام کا ہیملٹنی  ہے۔
\begin{equation}
H = - \frac{ \hslash^2 }{ 2 m_1 } \nabla_1^2  -  \frac{ \hslash^2 }{ 2 m_2 }  \nabla_2^2 +  V(\kvec{r}_1 , \kvec{r}_2 , t )
\end{equation}
(ذرہ  \عددی{1}  اور  ذرہ  \عددی{2}   کے محدد کے لحاظ سے  تفرقات  کو،   \عددی{\nabla} کے  زیر نوشت میں، بالترتیب  \عددی{1}  اور    \عددی{2}  سے ظاہر کیا گیا ہے۔)   ذرہ  \عددی{1}  کا
 حجم  \عددی{ \dif^{\,3} \kvec{r}_1 } اور ذرہ  \عددی{2}  کا حجم \عددی{ \dif^{\,3} \kvec{r}_2} میں  پائے جانے کا احتمال درج ذیل ہو گا:
\begin{align}
\abs{\psi (\kvec{r}_1 , \kvec{r}_2 , t ) }^2  {\dif^{\,3} } { \kvec{r}_1 }  {\dif^{\,3} } { \kvec{r}_2 }
\end{align}
جہاں شماریاتی مفہوم   معمول کے مطابق کارآمد ہو گا۔ ظاہر ہے کہ  \عددی{ \psi} کی معمول زنی  درج ذیل کے تحت  کرنی ہو گی۔ 
\begin{align}
\int \abs{\psi ( \kvec{r}_1 , \kvec{r}_2 , t ) }^2 {\dif^{\,3} } {\kvec{r}_1 } {\dif^{\,3} } { \kvec{r}_2 } = 1
\end{align}

غیر تابع وقت مخفیہ کے لیے علیحدگی  متغیرات  سے حلوں کا   مکمل سلسلہ :
\begin{align}
\psi ( \kvec{r}_1 , \kvec{r}_2 , t ) =  \psi ( \kvec{r}_1 , \kvec{r}_2 ) {e}^{-i E t/\hslash}  
\end{align}
حاصل ہو گا جہاں فضائی  تفاعل موج  \عددی{( \psi)} غیر تابع وقت مساوات شروڈنگر :
\begin{align}
-\frac{ \hslash }{ 2 m_1 }  {\nabla_1^2} { \psi } - \frac{ \hslash }{ 2 m_2 } \nabla_2^2 { \psi } + V \psi =E\psi
\end{align}
کو مطمئن کرتا ہے جس میں \عددی{E}   نظام کی کل توانائی ہے ۔ 

\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_تخفیف_شدہ_کمیت}
عام طور پر  باہم عمل  مخفیہ  کا  انحصار صرف دو  ذرات کے بیچ سمتیہ \عددی{ \kvec{r} = \kvec{r}_1 - \kvec{r}_2 } پر ہو گا ۔ ایسی صورت میں متغیرات  \عددی{ \kvec{r}_1} اور  \عددی{  \kvec{r}_2} کی جگہ نئے  متغیرات \عددی{\kvec{r}}   اور
( مرکز کمیت)  \عددی{  \kvec{R} \equiv\frac{ ( m_1 \kvec{r}_1 + m_2 \kvec{r}_2 ) }{ m_1 + m_2 }}کے  استعمال سے  مساوات شروڈنگر دو  حصوں  میں علیحدہ ہو گی ۔  
\begin{enumerate}[a.]
\item
درج ذیل    دکھائیں
\begin{align*}
 \kvec{r}_1 &= \kvec{R} + \tfrac{ \mu}{m_1}\kvec{r}, && \kvec{r}_2 = \kvec{R} - \tfrac{ \mu }{ m_2 } \kvec{r}\\
  \nabla_1& = \tfrac{ \mu }{ m_2 }\nabla_R + \nabla_r , &&  \nabla_2 = \tfrac{ \mu }{ m_1 } \nabla_R - \nabla_r
\end{align*}
جہاں 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_تخفیف_شدہ_کمیت}
\mu = \frac{ m_1 m_2 }{ m_1 + m_2 }
\end{align}
نظام کی  \اصطلاح{تخفیف شدہ کمیت}\فرہنگ{کمیت!تخفیف شدہ}\حاشیہب{reduced mass}\فرہنگ{mass!reduced} ہے ۔
\item 
  دکھائیں کہ (غیر تابع وقت) مساوات   شروڈنگر    درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے ۔
\begin{align*}
- \frac{ \hslash^2 }{ 2 ( m_1 + m_2 ) } \nabla_R^2  \psi - \frac{ \hslash^2 }{ 2 \mu }\nabla_r^2 { \psi } + V(\kvec{r}) \psi = E \psi
\end{align*}
\item
 متغیرات کو  \عددی{ \psi (\kvec{R} ,\kvec{r} ) = { \psi_R }(\kvec{R}) { \psi_r } (\kvec{r}) } لیتے ہوئے علیحدہ کریں ۔ آپ دیکھیں گے کہ  \عددی{ \psi_R }  یک ذروی مساوات   شروڈنگر، جس میں کمیت \عددی{m} کی بجائے  کل کمیت  \عددی{ ( m_1 + m_2 ) }، مخفیہ  صفر ہو اور نظام کی توانائی  \عددی{ E_R } ہو،   کو مطمئن کرتا ہے،   جبکہ  \عددی{ \psi_r } یک ذروی   مساوات شروڈنگر، جس میں کمیت \عددی{m} کی بجائے  تخفیف شدہ کمیت، مخفیہ  \عددی{  V(\kvec{r})}  اور توانائی \عددی{E_r} ہو، کو مطمئن کرتا ہے ۔ کل توانائی  ان کا مجموعہ:   \عددی{ E = E_R + E_r } ہو گا ۔ اس سے ہمیں یہ معلوم ہوتا ہے  کہ مرکز  کمیت ایک آزاد ذرہ کی مانند  حرکت کرتا ہے اور(  ذرہ  \عددی{1} کے لحاظ سے ذرہ  \عددی{2}  کی)  \ترچھا{ نسبتی} حرکت ایسی  ہو گی جیسا مخفیہ \عددی{ V} میں تخفیف شدہ کمیت کا ایک ذرہ   کرتا ہے۔ کلاسیکی میکانیات میں  بالکل یہی تحلیل ہو گی،     جو دو  جسمی  مسئلہ کو معادل یک جسمی مسئلہ میں  تبدیل کرتی ہے ۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_درستگی}
 یوں ہائیڈروجن کے مرکزہ کی حرکت کو درست کرنے کے لیے ہم الیکٹران  کی کمیت کی جگہ تخفیف شدہ کمیت استعمال کرتے ہیں  (سوال \حوالہ{سوال_متماثل_تخفیف_شدہ_کمیت})۔ 
\begin{enumerate}[a.]
\item
 ہائیڈروجن کی بندشی  توانائی (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعاد_ہائیڈروجن_بندشی_توانائی}) جاننے کی خاطر  \عددی{ \mu } کی جگہ m استعمال کرنے سے پیدا فی صد  سہو،    (دو با معنی ہندسوں تک)    تلاش کریں۔  
\item
 ہائیڈروجن اور ڈیوٹریم کے لیے   سرخ بالمر لکیروں   \عددی{(n=3\to n=2)}   کے طول موج کے بیچ    فاصلہ  (فرق)تلاش کریں ۔ 
\item
 \اصطلاح{پازیٹرانیم}\فرہنگ{پازیٹرانیم}\حاشیہب{positronium}\فرہنگ{positronium} کی بندشی توانائی تلاش کریں ۔ پروٹان کی جگہ  ضد الیکٹران رکھنے سے پازیٹرانیم پیدا ہو گا ۔ ضد الیکٹران کی کمیت   الیکٹران کی کمیت کے برابر   جبکہ اس کا بار    الیکٹران کے بار  کے مخالف ہے ۔ 
\item
 فرض کریں آپ  \اصطلاح{میونی ہائیڈروجن}\فرہنگ{ہائیڈروجن!میونی}\حاشیہب{muonic hydrogen}\فرہنگ{hydrogen!muonic} (    جس میں الیکٹران کی جگہ ایک میون  ہو گا) کی وجودیت  کی تصدیق کرنا  چاہتے  ہیں۔ میون کا بار  الیکٹران کے بار  کے برابر ہے ، تاہم  اس کی کمیت  الیکٹران سے\عددی{206.77} گنا زیادہ   ہے ۔  آپ  \قول{لیمان  \عددی{\alpha}}   لکیر   \عددی{(n=2\to n=1)} کے لیے کس طول  موج پر نظر رکھیں گے ؟
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
کلورین کے دو  قدرتی   ہم جا   \عددی{\ce{Cl^{35}}} اور \عددی{\ce{Cl^{37}}}   پائے جاتے ہیں ۔ دکھائیں کہ  \عددی{\ce{HCl}} کا   لرزشی   طیف قریب قریب   جوڑیوں پر مشتمل ہو گا   جن میں فاصلہ   \عددی{ \Delta \nu = 7.51 \times {10}^{-4} \nu } ہو گا جہاں \عددی{ \nu} خارجی نوریہ کا تعدد ہے ۔  ( اشارہ : اس کو ایک ہارمونی مرتعش تصور کریں
 جہاں  \عددی{ \omega = \sqrt{ \frac{ k }{\mu} } } ہو گا،    جہاں  \عددی{ \mu } تخفیف شدہ کمیت ( مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_تخفیف_شدہ_کمیت} ) ہے،    جبکہ  دونوں ہم جا  کا   \عددی{ k} ایک   جیسا تصور کریں ۔) 
\انتہا{سوال}

%the above is p213-p215
%==============================================

\جزوحصہ{بوسن اور فرمیان}
فرض کریں ذرہ  \عددی{1} (یک ذروی)  حال  \عددی{\psi_a(\kvec{r})} اور ذرہ  \عددی{2}  حال \عددی{\psi_b(\kvec{r})} میں پائے جاتے ہیں۔( یاد رہے،   میں یہاں چکر کو نظرانداز کر رہا ہوں۔)  ایسی صورت میں \عددی{\psi(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)} سادہ حاصل ضرب ہوگا۔\حاشیہد{در حقیقت، ضروری نہیں کہ ہر دو  ذروی   تفاعل موج دو ایک ذروی تفاعلات موج کا حاصل ضرب ہو۔ ایسے حال جنہیں  \اصطلاح{ ہمبستہ  حال}\فرہنگ{ہمبستہ  حال}\تحریر{(entangled states)}\فرہنگ{entangled states} کہتے ہیں کو اس طرح  دو حصوں میں  علیحدہ نہیں کیا جا سکتا ہے۔ تاہم اگر ذرہ \عددی{1} حال \عددی{a} اور ذرہ \عددی{2} حال \عددی{b} میں ہوں، تب دو ذروی  حال حاصل ضرب ہو گا۔ میں جانتا ہوں، آپ سوچ رہے ہیں:\قول{  ذرہ \عددی{1} کیسے کسی حال میں اور ذرہ \عددی{2} کسی دوسرے حال میں نہیں ہوں گے؟} اس کی کلاسیکی مثال یک تا چکری تشاکل ہے (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_یک_تا_حال})؛ میں آپ کو  اکیلے ذرہ \عددی{1} کا حال نہیں بتا سکتا ہوں، چونکہ یہ ذرہ \عددی{2} کے حال کے ساتھ  ہمبستہ ہے۔ اگر \عددی{2} کی پیمائش کی جائے اور  نتیجہ  ہم میدان چکر  ہو تب \عددی{1} ہم میدان چکر  اور \عددی{2} مخالف میدان چکر  ہو گا۔}
\begin{align}
	\psi(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)=\psi_a(\kvec{r}_1)\psi_b(\kvec{r}_2)
\end{align}
 ہم یہاں  فرض کر رہے ہیں  ان ذرات کو علیحدہ علیحدہ پہچانا جا  سکتا ہے؛  ورنہ یہ کہنا کہ ذرہ \عددی{1} حال \عددی{\psi_a}  اور ذرہ \عددی{2} حال \عددی{\psi_b} میں ہے،  بے معنی ہو  گا؛   ہم  صرف اتنا کہہ پاتے کہ ایک ذرہ  حال  \عددی{\psi_a} اور دوسرا ذرہ  حال \عددی{\psi_b} میں پایا جاتا ہے، تاہم ہم نہیں جان پاتے کہ کونسا ذرہ کس حال میں ہے۔ کلاسیکی میکانیات میں یہ ایک بے وقوفانہ  اعتراض ہو گا: اصولاً ایک ذرے کو سرخ رنگ اور دوسرے کو نیلا رنگ دے کر آپ انہیں ہر وقت پہچان سکتے ہیں۔ کوانٹائی میکانیات میں صورتحال بنیادی طور پر مختلف ہے:  آپ کسی الیکٹران کو سرخ رنگ نہیں دے سکتے  اور نہ ہی اس پر کوئی پرچی چسپاں کر سکتے ہیں۔ حقیقت یہ ہے کہ تمام الیکٹران بالکل متماثل ہوتے ہیں جبکہ کلاسیکی اشیاء میں اتنی یکسانیت کبھی نہیں ہوتی۔ ایسا نہیں ہے کہ ہم الیکٹرانوں کو پہچاننے سے قاصر ہیں بلکہ حقیقت یہ ہے کہ\قول{یہ} الیکٹران اور \قول{وہ}   الیکٹران   کہنا کوانٹائی میکانیات میں بے معنی ہیں؛   ہم صرف\قول{ایک} الیکٹران کی بات کر سکتے ہیں۔
 
ایسے    ذرات کی موجودگی کو،  جو \ترچھا{  اصولاً  غیر ممیز} ہوتے ہیں،   کوانٹائی میکانیات خوش اسلوبی سے سموتی ہے: ہم  ایسا  \ترچھا{غیر مشروط } تفاعل موج  تیار کرتے ہیں جو یہ بات  نہیں کرتا کہ  کونسا  ذرہ کس  حال میں ہے۔  ایسا     درج  ذیل دو   طریقوں سے کرنا ممکن ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_غیر_مشروط_حال}
	\psi_{\pm}(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)=A[\psi_a(\kvec{r}_1)\psi_b(\kvec{r}_2)\pm\psi_b(\kvec{r}_1)\psi_a(\kvec{r}_2)]
\end{align}
یوں یہ  ذرہ دو اقسام کے متماثل ذرات کا حامل ہوگا: \اصطلاح{ بوسن}\فرہنگ{بوسن}\حاشیہب{bosons}\فرہنگ{bosons} جن کے لئے ہم مثبت علامت استعمال کرتے ہیں اور \اصطلاح{فرمیان}\فرہنگ{فرمیان}\حاشیہب{fermions}\فرہنگ{fermions} جن کے لئے ہم منفی علامت استعمال کرتے ہیں۔ بوسن کی مثالیں نوریہ اور میزون ہیں جبکہ فرمیان کی مثالیں  پروٹان اور الیکٹران ہیں۔ ایسا ہے کہ
\begin{align}
\left.	\begin{tabular}{r}
		\ترچھا{عدد صحیح} چکر کے تمام ذرات بوسن جبکہ \\
		\ترچھا{نصف عدد صحیح} چکر کے تمام ذرات فرمیان ہوں گے۔
	\end{tabular}\right\}
\end{align}
\موٹا{چکر اور شماریات} کے مابین یہ تعلق( جیسا کہ ہم دیکھیں گے،  فرمیان اور بوسن کے شماریاتی خواص ایک دوسرے سے بہت مختلف ہوتے ہیں)  کو اضافی کوانٹائی میکانیات میں ثابت کیا جا سکتا ہے؛ غیر اضافی نظریہ میں اس کو ایک مسلمہ لیا جاتا ہے۔ \حاشیہد{اضافت  کے اثرات یہاں پائے جانا عجیب سی بات ہے۔ }

اس سے بالخصوص ہم  اخذ کر سکتے ہیں کہ \ترچھا{ دو متماثل فرمیان} (مثلاً  دو الیکٹران )ایک ہی حال کے مکین نہیں ہو سکتے۔ اگر \عددی{\psi_a=\psi_b} ہو تب
\begin{align*}
	\psi_{-}(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)=A[\psi_a(\kvec{r}_1)\psi_a(\kvec{r}_2)-\psi_a(\kvec{r}_1)\psi_a(\kvec{r}_2)]=0
\end{align*}
کی بنا پر  کوئی  تفاعل موج\حاشیہد{یاد رہے کہ میں چکر کو نظر انداز کر رہا ہوں؛ اگر آپ کو اس سے الجھن ہو (کیوں کہ بغیر چکر فرمیان خود ایک تضاد ہے) ، فرض کریں تمام الیکٹران کے چکر ایک  جیسے ہیں۔ میں جلد چکر کو بھی شامل کروں گا۔}  نہیں ہوگا۔ یہ مشہور نتیجہ \اصطلاح{پالی  اصول  مناعت}\فرہنگ{پالی اصول مناعت}\حاشیہب{Pauli exclusion principle}\فرہنگ{Pauli exclusion principle} کہلاتا ہے۔ یہ کوئی عجیب مفروضہ نہیں  جو صرف الیکٹران پر لاگو ہوتا ہو،  بلکہ یہ دو ذروی  تفاعلات موج کی تیاری کے قواعد کا ایک نتیجہ ہے، جس کا اطلاق تمام متماثل فرمیان  پر ہوگا۔

میں نے دلائل پیش کرنے کے نقطہ نظر سے  فرض کیا تھا کہ ایک ذرہ  حال \عددی{\psi_a} اور دوسرا حال \عددی{\psi_b} میں پایا جاتا ہے، تاہم اس مسئلہ کو زیادہ عمومی ( اور زیادہ نفیس)  طریقے سے  وضع کیا جا سکتا ہے۔ ہم  \اصطلاح{عامل مبادلہ}\فرہنگ{عامل!مبادلہ}\حاشیہب{exchange operator}\فرہنگ{operator!exchange}،  \عددی{P}،  متعارف کرتے ہیں جو دو ذرات کا باہمی مبادلہ  کرتا ہے۔
\begin{align}
	Pf(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)=f(\kvec{r}_2, \kvec{r}_1)
\end{align}
صاف ظاہر ہے کہ \عددی{P^2=1} ہوگا لہٰذا  (تصدیق کریں کہ)  \عددی{P} کی  امتیازی اقدار \عددی{\pm1} ہوں گی۔ اب اگر یہ  دونوں  ذرات متماثل ہوں، تب لازماً   ہیملٹنی ان کے ساتھ ایک جیسا رویہ برتے گا: (\عددی{m_1=m_2} اور \عددی{V(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)=V(\kvec{r}_2, \kvec{r}_1)})۔ اس طرح \عددی{P} اور \عددی{H} ہم آہنگ  قابل مشاہدہ  ہوں گے:
\begin{align}
	[P, H]=0
\end{align}
لہٰذا ہم دونوں کے بیک وقت امتیازی حالات کے تفاعلوں کا مکمل سلسلہ معلوم کر سکتے ہیں۔ دوسرے لفظوں میں ہم زیر مبادلہ،   مساوات شروڈنگر کے ایسے حل تلاش کر سکتے ہیں جو یا تشاکلی (امتیازی قدر \عددی{+1})  یا غیر تشاکلی  (امتیازی قدر \عددی{-1})  ہوں۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_تشاکلی_غیر_تشاکلی}
	\psi(\kvec{r}_1, \kvec{r}_2)=\pm\psi(\kvec{r}_2, \kvec{r}_1)
\end{align}
 مزید، ایک نظام جو اس طرح کے  حال سے آغاز کرے، اسی حال میں برقرار رہتا ہے۔ متماثل ذرات کا  نیا قاعدہ  (جس کو میں\اصطلاح{ ضرورت   تشاکلیت}\فرہنگ{تشاکلیت!ضرورت}\حاشیہب{symmetrization requirement}\فرہنگ{symmetrization!requirement}  کہتا ہوں) کے تحت تفاعل موج کو  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_تشاکلی_غیر_تشاکلی}  پر صرف پورا  اترنے کی  اجازت  نہیں بلکہ اس پر لازم ہے کہ وہ اس مساوات کو مطمئن کرتا ہو؛   بوسن کے لئے مثبت علامت اور فرمیان کے لئے منفی علامت  ہوگی۔\حاشیہد{بعض اوقات اشارہ دیا جاتا ہے کہ \عددی{P} اور \عددی{H}   کے باہمی مقلوبی ہونا   ضرورت تشاکلیت (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_تشاکلی_غیر_تشاکلی}) کی پشت پر ہے۔ یہ بالکل غلط ہے:ہم  دو قابل ممیز ذرات (مثلاً ایک الیکٹران اور ایک ضد الیکٹران)  کا ایسا نظام تصور کر سکتے ہیں جس کا ہیملٹنی تشاکلی ہو، جس کے باوجود تفاعل موج  کا تشاکلی( یا غیر تشاکلی) ہونے کی ضرورت نہیں پائی جاتی۔ اس کے برعکس متماثل ذرات کو لازماً تشاکلی یا غیر تشاکلی حالات کا مکین ہونا ہو گا،  اور یہ  ایک بالکل نیا بنیادی قاعدہ ہے؛ جو مساوات شروڈنگر اور شماریاتی مفہوم  جتنی اہمیت کا حامل ہے۔اب،  ایسا ضروری نہیں تھا کہ متماثل ذرات پائے جاتے؛ ایسا ہو سکتا تھا کہ ہر دو   ذروں کے بیچ تمیز کرنا  ممکن  ہوتا۔کوانٹائی میکانیات  متماثل ذرات   کے امکان کی اجازت دیتی ہے، اور  قدرت نے اس موقع کو ہاتھ سے جانے نہیں دیا۔ (مجھے کوئی شکوہ نہیں ہے چونکہ اس سے چیزیں نہایت آسان ہو جاتی ہیں!)    } یہ ایک عمومی فقرہ ہے جس کی    ایک مخصوص صورت مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_غیر_مشروط_حال}  ہے۔



%===========================
%what follows is example 5.1 to prob 5.5


% page 205 
\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_متماثل_غیر_متعامل_ذرات}
فرض کریں ایک لا متناہی چوکور کنویں  (حصہ \حوالہ{حصہ_غیر_تابع_وقت_چکور_کنواں})  میں کمیت  \عددی{m} کے باہم غیر متعامل دو ذرات  (جو ایک دوسرے کے اندر سے گزر سکتے ہوں)  پائے جاتے ہیں؛ آپکو فکر کرنے کی ضرورت نہیں کہ عملاً  ایسا کیسے کیا جا سکتا ہے!  یک ذروی حالات درج ذیل ہوں گے (جہاں اپنی سہولت  کے لئے ہم    \عددی{ K\equiv \frac{\pi^2 \hslash^2}{2ma^2 }} لیتے ہیں)۔
\begin{align*}
 \psi_{n} (x)=\sqrt{\frac{2}{a}}\sin(\tfrac{n \pi}{a}x), \quad E_{n}=n^2 K 
\end{align*}
\ترچھا{قابل ممیز}  ذرات کی صورت میں،  جب  ذرہ \عددی{ 1 } حال   \عددی{ n_{1} } میں اور ذرہ \عددی{ 2 } حال \عددی{ n_{2} }  میں ہو،  مرکب تفاعل موج سادہ حاصل ضرب:
\begin{align*}
 \psi_{n_{1} n_{2}} (x_{1},x_{2})=\psi_{n_{1}}(x_{1})\psi_{n_{2}}(x_{2}), \quad E_{n_{1} n_{2}}= (n_{1}^2+n_{2}^2)K. 
\end{align*}
 ہوگا۔ مثال کے طور پر زمینی حال:
\begin{align*}
 \psi_{11}=\frac{2}{a}\sin\big(\frac{\pi x_{1}}{a}\big) \sin\big(\frac{\pi x_{2}}{a}\big), \quad E_{11}=2K
\end{align*}
ہو گا،  اور پہلا ہیجان حال دو چند انحطاطی :
\begin{align*}
 \psi_{12}=\frac{2}{a}\sin\big(\frac{\pi x_{1}}{a}\big) \sin\big(\frac{2\pi x_{2}}{a}\big), \quad E_{12}=5K, \\
\psi_{21}=\frac{2}{a}\sin\big(\frac{2\pi x_{1}}{a}\big) \sin\big(\frac{\pi x_{2}}{a}\big), \quad E_{21}=5K
\end{align*}
ہوگا، وغیرہ،  وغیرہ۔ دونوں ذرات متماثل\ترچھا{ بوسن} ہونے کی صورت میں زمینی حال تبدیل نہیں ہوگا،  تاہم پہلا ہیجان حال:
\begin{align*}
\frac{\sqrt{2}}{a}\big[\sin\big(\frac{\pi x_{1}}{a}\big)\sin\big(\frac{2\pi x_{2}}{a}\big)+ \sin\big(\frac{2 \pi x_{1}}{a}\big)\sin\big(\frac{\pi x_{2}}{a}\big)\big]
\end{align*} 
 (جس کی توانائی اب بھی  \عددی{5K} ہوگی)  غیر انحطاطی ہوگا۔اور اگر ذرات متماثل \ترچھا{فرمیان} ہوں، تب   \عددی{2K}  توانائی کا  کوئی بھی  حال نہیں ہوگا؛   زمینی حال جس کی توانائی \عددی{5K}  ہوگی  درج ذیل ہوگا۔
\begin{align*}
\frac{\sqrt{2}}{a}\big[\sin\big(\frac{\pi x_{1}}{a}\big) \sin\big(\frac{2 \pi x_{2}}{a}\big)- \sin\big(\frac{2 \pi x_{1}}{a}\big) \sin\big(\frac{\pi x_{2}}{a}\big)\big], 
\end{align*}
\انتہا{مثال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_معمول_زنی_مستقل}
\begin{enumerate}[a.]
\item
اگر \عددی{ \psi_{b}} اور  \عددی{ \psi_{a}} عمودی ہو اور دونوں معمول شدہ ہوں،  تب مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_غیر_مشروط_حال}  میں مستقل \عددی{A} کیا ہوگا؟ 
\item
اگر  \عددی{ \psi_{a} = \psi_{b}} ہو ( اور یہ معمول شدہ ہوں)،   تب  \عددی{A}  کیا ہوگا؟ (یہ صورت صرف بوسن کیلۓ ممکن ہے۔)
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
لامتناہی چوکور کنویں  میں باہم غیر متعامل دو متماثل ذرات کا ہیملٹنی لکھیں۔ تصدیق کریں کہ مثال  \حوالہ{مثال_متماثل_غیر_متعامل_ذرات}  میں دیے گئے  فرمیان کے زمینی حال \عددی{H}  کا مناسب امتیازی قدر والا امتیازی تفاعل ہوگا۔ 
\item
مثال  \حوالہ{مثال_متماثل_غیر_متعامل_ذرات}  میں دیے گئے ہیجان حالات سے اگلے دو  تفاعل موج اور توانائیاں،  تینوں صورتوں ( قابل ممیز، متماثل بوسن، متماثل فرمیان)   میں ہر ایک کے لئے  حاصل کریں۔
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}

%the above is example 5.1 to prob 5.5

\جزوحصہ{قوت مبادلہ}\شناخت{حصہ_متماثل_قوت_مبادلہ}
میں ایک سادہ یک بُعدی مثال کے ذریعہ آپ کو ضرورت تشاکلیت کی وضاحت کرنا چاہتا ہوں۔ فرض کریں ایک  ذرہ حال \عددی{\psi_a(x)} میں اور دوسرا حال \عددی{\psi_b(x)} میں ہے،   اور یہ دونوں حالات عمودی اور معمول شدہ  ہیں۔اگر  دونوں  ذرات قابل ممیز ہوں،  اور ذرہ \عددی{1} حال \عددی{\psi_a} میں ہو تب ان کا مجموعی تفاعل موج
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_قابل_ممیز}
	\psi(x_1, x_2)=\psi_a(x_1)\psi_b(x_2)
\end{align}
ہو گا؛ اگر یہ متماثل بوسن ہوں تب ان کا مرکب تفاعل موج ( معمول زنی کے لئے   سوال \حوالہ{سوال_متماثل_معمول_زنی_مستقل}  دیکھیں)  درج ذیل ہوگا
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_متماثل_بوسن}
	\psi_+(x_1, x_2) = \frac{1}{\sqrt{2}}[\psi_a(x_1)\psi_b(x_2)+\psi_b(x_1)\psi_a(x_2)]
\end{align}
اور اگر یہ متماثل فرمیان ہوں تب درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_متماثل_فرمیان}
	\psi_-(x_1, x_2)=\frac{1}{\sqrt{2}}[\psi_a(x_1)\psi_b(x_2)-\psi_b(x_1)\psi_a(x_2)]
\end{align}

آئیں ان ذرات کے بیچ فاصلہ  علیحدگی  کے مربع کی توقعاتی قیمت معلوم کریں۔
\begin{align}
	\langle(x_1-x_2)^2\rangle=\langle x^2_1\rangle+\langle x_2^2\rangle-2\langle x_1x_2\rangle
\end{align}
\موٹا{ صورت اول: قابل ممیز ذرات۔} مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_قابل_ممیز}  میں دیے گئے  تفاعل موج کے لئے
\begin{align*}
	\langle x_1^2\rangle=\int x_1^2\abs{\psi_a(x_1)}^2\dif x_1\int\abs{\psi_b(x_2)}^2\dif x_2=\langle x^2\rangle_a
\end{align*}
 ( یک ذروی حال \عددی{\psi_a} میں \عددی{x^2} کی توقعاتی قیمت )، 
\begin{align*}
	\langle x_2^2\rangle=\int\abs{\psi_a(x_1)}^2\dif x_1\int x_2^2\abs{\psi_b(x_2)}^2\dif x_2=\langle x^2\rangle_b
\end{align*}
اور
\begin{align*}
	\langle x_1x_2 \rangle=\int x_1\abs{\psi_a(x_1)}^2\dif x_1\int x_2\abs{\psi_b(x_2)}^2\dif x_2=\langle x\rangle_a\langle x \rangle_b
\end{align*}
ہوں گی۔یوں اس صورت درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_قابل_ممیز_فاصلہ}
	\langle(x_1-x_2)^2\rangle_{d}=\langle x^2\rangle_a+\langle x^2 \rangle_b-2\langle x \rangle_a\langle x \rangle_b
\end{align}
(اتفاقاً یہی جواب ذرہ \عددی{1} حال \عددی{\psi_b} میں اور ذرہ \عددی{2} حال \عددی{\psi_a} میں ہونے کی صورت میں بھی حاصل ہوتا ہے۔)

\موٹا{صورت دوم: متماثل ذرات۔} مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_متماثل_بوسن}  اور  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_متماثل_فرمیان}  کے تفاعلات موج کے لئے 
\begin{gather*}
	\begin{aligned}
		\langle x_1^2 \rangle =& \frac{1}{2}\Big[\int x_1^2\abs{\psi_a(x_1)}^2\dif x_1\int\abs{\psi_b(x_2)}^2\dif x_2 \\
		&+ \int x_1^2\abs{\psi_b(x_1)}^2\dif x_1\int\abs{\psi_a(x_2)}^2\dif x_2 \\
		&\pm\int x_1^2\psi_a(x_1)^*\psi_b(x_1)\dif x_1\int\psi_b(x_2)^*\psi_a(x_2)\dif x_2 \\
		&\pm\int x_1^2\psi_b(x_1)^*\psi_a(x_1)\dif x_1\int\psi_a(x_2)^*\psi_b(x_2)\dif x_2\Big] \\
		=& \frac{1}{2}\left[\langle x^2 \rangle_a+\langle x^2 \rangle_b\pm0\pm0\right]=\frac{1}{2}\left(\langle x^2 \rangle_a+\langle x^2\rangle_b\right)
	\end{aligned}
\end{gather*}
اور بالکل اسی طرح درج ذیل ہو گا۔
\begin{align*}
	\langle x_2^2 \rangle=\frac{1}{2}\left(\langle x^2 \rangle_b+\langle x^2 \rangle_a\right)
\end{align*}
(ظاہر ہے \عددی{\langle x^2_2 \rangle=\langle x^2_1 \rangle} ہوگا کیونکہ آپ ان میں تمیز نہیں کر سکتے۔)   تاہم
\begin{gather*}
	\begin{aligned}
		\langle x_1x_2 \rangle=&\frac{1}{2}\Big[\int x_1\abs{\psi_a(x_1)}^2\dif x_1\int x_2\abs{\psi_b(x_2)}^2\dif x_2 \\
		&+\int x_1\abs{\psi_b(x_1)}^2\dif x_1\int x_2\abs{\psi_a(x_2)}^2\dif x_2 \\
		&\pm\int x_1\psi_a(x_1)^*\psi_b(x_1)\dif x_1\int x_2\psi_b(x_2)^*\psi_a(x_2)\dif x_2 \\
		&\pm\int x_1\psi_b(x_1)^*\psi_a(x_1)\dif x_1\int x_2\psi_a(x_2)^*\psi_b(x_2)\dif x_2\Big] \\
		=& \frac{1}{2}\left(\langle x \rangle_a\langle x \rangle_b+\langle x \rangle_b\langle x \rangle_a\pm\langle x \rangle_{ab}\langle x \rangle_{ba}\pm\langle x \rangle_{ba}\langle x \rangle_{ab}\right)\\
		=&\langle x \rangle_a\langle x \rangle_b\pm\abs{\langle x \rangle_{ab}}^2
	\end{aligned}
\end{gather*}
 جہاں درج ذیل ہے ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_کے_بیچ}
	\langle x \rangle_{ab}\equiv\int x\psi_a(x)^*\psi_b(x)\dif x
\end{align}
ظاہر ہے کہ درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_فاصلہ_متماثل}
	\langle(x_1-x_2)^2\rangle_{\pm}=\langle x^2\rangle_a+\langle x^2 \rangle_b-2\langle x \rangle_a\langle x \rangle_b\mp2\abs{\langle x \rangle_{ab}}^2
\end{align}

مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_قابل_ممیز_فاصلہ} اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_فاصلہ_متماثل}  کا موازنہ کرتے ہوئے ہم دیکھ سکتے  ہیں کہ فرق صرف آخری جزو میں پایا جاتا ہے۔
\begin{align}
	\underbrace{\langle(\Delta x)^2\rangle_{\pm}}_{\text{\RL{متماثل}}}=\underbrace{\langle(\Delta x)^2\rangle_d}_{\text{\RL{قابل ممیز}}}\, \underbrace{\mp2\abs{\langle x \rangle_{ab}}^2}_{\text{\RL{فرق}}}
\end{align}
  قابل ممیز ذرات   کے لحاظ سے   متماثل بوسن (بالائی علامتیں)  ایک دوسرے کے  نسبتاً   قریب جبکہ متماثل فرمیان (زیریں علامتیں)   ایک دوسرے سے نسبتاً   دور ہوں گے (جہاں ذرات   ایک  جیسے  دو حالات  میں ہوں)۔ دھیان رہے کہ جب تک یہ دو تفاعلات موج ایک دوسرے  پر منطبق نہ ہوں،  \عددی{\langle x \rangle_{ab}} صفر ہوگا ( غیر صفر \عددی{\psi_b(x)} کی صورت میں جب بھی \عددی{\psi_a(x)} صفر ہو تب مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_کے_بیچ}  میں تکمل کی قیمت صفر ہوگی)۔ یوں اگر کراچی میں ایک جوہر کے اندر الیکٹران کو \عددی{\psi_a} سے ظاہر کیا گیا  ہو،  جبکہ صوابی  (میرے آبائی ضلع) میں ایک جوہر کے اندر الیکٹران کو \عددی{\psi_b}  سے ظاہر کیا گیا  ہو،  تب تفاعل موج کو غیر تشاکلی بنانے یا نہ بنانے سے کوئی فرق نہیں پڑے گا۔ یوں عملی نقطہ نظر سے ایسے الیکٹران جن کے تفاعلات موج  غیر منطبق  ہوں،ان   کو آپ قابل ممیز  تصور کرنے کا ڈھونگ رچا سکتے ہیں۔ (یقیناً  اسی کی بنا پر  ماہر طبیعیات اور کیمیا دان  آگے بڑھ سکتے ہیں چونکہ اصولاً   کائنات  میں ہر ایک الیکٹران باقی تمام کے ساتھ، ان کے تفاعلات موج کی عدم تشاکلیت  کے ذریعہ ،   جڑا ہے اور اگر یہ واقعی اہمیت کا حامل ہوتا   تب تمام کائنات کے الیکٹرانوں کی بات کیے بغیر ہم کسی ایک الیکٹران کی بات کرنے سے قاصر ہوتے!)

%fig 5.1 (p221)
\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}{0.35\textwidth} 
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) ellipse (0.5cm and 1cm);
\draw (0.1,0.5) node[]{$e^-$};
\draw (0.1,-0.5) node[]{$e^-$};
\draw[latex-] (-0.8,0) node[above]{$F$} --++ (-1.25,0) node[circle, fill, inner sep=1.5pt]{} node[below]{$p$} node[above]{$+$};
\draw[latex-] (0.8,0) node[above]{$F$} --++ (1.25,0) node[circle, fill, inner sep=1.5pt]{} node[below]{$p$} node[above]{$+$};
\end{tikzpicture}
\caption{}
\end{subfigure}\hfill
\begin{subfigure}{0.55\textwidth} 
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[-latex] (-0.8,0) node[circle, fill, inner sep=1.5pt]{} node[below]{$p$} node[above]{$+$} --++ (-1.25,0) node[above]{$F$};
\draw[-latex] (0.8,0) node[circle, fill, inner sep=1.5pt]{} node[below]{$p$} node[above]{$+$} --++ (1.25,0) node[above]{$F$};
\draw (-0.8, 0) ++ (-1.25,0) ++ (-0.5,0) node[xshift=0.25ex]{$e^-$} circle (0.35);
\draw (0.8, 0) ++ (1.25,0) ++ (0.5,0) node[xshift=0.25ex]{$e^-$} circle (0.35);
\end{tikzpicture}
\caption{}
\end{subfigure}
\caption{شریک گرفتی بندھ کی نقشہ کشی: (ا)  تشاکلی تشکیل  قوت کشش پیدا کرتی ہے، (ب)  خلاف تشاکلی تشکیل   دافع قوت  پیدا کرتی ہے۔}
\label{شکل_دو_اجزا_تشاکل_اور_خلاف_تشاکل_تشکیل}
\end{figure}


دلچسپ صورت تب پیدا ہوتی ہے جب انکے  تفاعلات موج   جزوی منطبق ہوں۔ ایسی صورت میں نظام کا رویہ کچھ یوں ہوگا جیسے متماثل بوسن کے بیچ  \قول{قوت کشش}پائی جاتی ہو،  جو انہیں قریب کھینچتی ہے،  اور  متماثل فرمیان کے بیچ \قول{دافع قوت} پائی  جاتی ہو،  جو انہیں ایک دوسرے سے دور دھکا  دیتی  ہے ( یاد رہے کہ ہم فی الحال چکر کو نظرانداز کر رہے ہیں)۔ ہم اس کو  \اصطلاح{قوت مبادلہ}\فرہنگ{قوت مبادلہ}\حاشیہب{exchange force}\فرہنگ{exchange force} کہتے ہیں اگرچہ یہ حقیقتاً ایک قوت نہیں ہے؛ کوئی بھی چیز ان ذرات کو دھکیل نہیں رہی ہے؛  یہ صرف ضرورت تشاکلیت کا \ترچھا{ہندسی}  نتیجہ ہے۔  ساتھ ہی یہ کوانٹائی میکانی مظہر ہے جس کا کلاسیکی میکانیات میں کوئی مماثل نہیں پایا جاتا۔ بہرحال اس کے دور رس  نتائج پائے جاتے ہیں۔ مثلاً،  ہائیڈروجن سالمہ \عددی{(\ce{H_2})} پر غور کریں۔ اندازاً بات کرتے ہوئے،  جوہری زمینی حال   (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعاد_زمینی_ہائیڈروجن})   جس کا مرکز مرکزہ \عددی{1} پر واقع ہے، میں ایک الیکٹران اور  جوہری زمین حال جس کا مرکز مرکزہ \عددی{2} پر واقع ہے،   میں ایک الیکٹران  پر زمینی حال مشتمل ہوگا۔ اگر الیکٹران بوسن ہوتے تب ضرورت تشاکلیت  (یا  \قول{قوت مبادلہ} ، اگر آپ اسے پسند کرتے ہیں) کوشش کرتی ہے کہ دونوں پروٹان کے بیچ الیکٹرانوں کو جمع کرے
 (شکل \حوالہ{شکل_دو_اجزا_تشاکل_اور_خلاف_تشاکل_تشکیل}-ا)  ، نتیجتاً منفی بار کا انبار دونوں پروٹان کو اندر کی طرف ایک دوسرے کی جانب کھینچتا ہے،  جو \اصطلاح{شریک گرفتی بندھ}\فرہنگ{شریک گرفتی بندھ}\حاشیہب{covalent bond}\فرہنگ{covalent bond} کا سبب بنتا ۔\حاشیہد{مراکزہ کے بیچ  شراکتی الیکٹران جمع ہو کر جوہروں کو قریب کھینچ کر  شریک گرفتی بند پیدا  کرتے ہیں۔ اس کے لئے دو عدد الیکٹران لازمی نہیں ۔ ہم حصہ \حوالہ{حصہ_تغیری_اصول_ہائیڈروجن_بارداریہ} میں  صرف ایک الیکٹران پر مبنی شریک گرفتی بند دیکھیں گے۔  }  بدقسمتی سے  الیکٹران  در حقیقت  فرمیان ہیں نہ کہ بوسن جس کی بنا    پر منفی بار   اطراف پر انبار  ہو گا   (شکل \حوالہ{شکل_دو_اجزا_تشاکل_اور_خلاف_تشاکل_تشکیل}-ب)   جو سالمہ کو  ٹکڑے ٹکڑے کر دے  گا!

ذرا رکیے گا!   ہم اب تک  چکر کو نظرانداز کرتے رہے ہیں۔ الیکٹران کا مقامی  تفاعل موج   اور      چکردار (جو الیکٹران کے چکر کی سمت بندی کو بیان کرتا ہے) مل کر اس کا  (درج ذیل)  مکمل حال دیں گے۔\حاشیہد{چکر اور مقام کے بیچ  عدم ارتباط کی صورت میں  ہم  فرض کر سکتے ہیں کہ چکر اور فضائی  محدد میں حال کو علیحدہ کرنا ممکن ہے۔اس سے مراد یہ ہے کہ ہم میدان چکر حاصل کرنے کا احتمال،  ذرے کے مقام پر منحصر نہیں ہو گا۔ ارتباط کی موجودگی میں عمومی حال، سوال \حوالہ{سوال_تین_ابعادی_چکر_و_مقام_مکین} کی طرز پر،  خطی ملاپ \عددی{\psi_+(\kvec{r})\chi_+ +\psi_{-}(\kvec{r})\chi_{-}} کا روپ اختیار کرے گا۔}
\begin{align}
	\psi(\kvec{r})\chi(\kvec{s})
\end{align}
دو الیکٹرانی حال مرتب کرتے  ہوئے ہمیں  مبادلہ کے لحاظ سے   صرف فضائی جزو کو عدم تشاکلی  نہیں   بلکہ  مکمل حال  کو   عدم تشاکلی بنانا ہوگا۔ مرکب چکری حالات (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_سہ_تا_حال}  اور مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_یک_تا_حال})   پر نظر ڈالتے ہوئے ہم دیکھتے ہیں کہ یک تا ملاپ خلاف تشاکل ہے ( لہٰذا اس کو تشاکل فضائی تفاعل کے ساتھ جوڑنا ہوگا)  جبکہ تینوں  سہ تا حالات تشاکلی ہیں (لہٰذا انہیں خلاف تشاکل فضائی تفاعل کے ساتھ منسلک کرنا ہوگا)۔ ظاہر ہے کہ یوں یک تا حال بندھ   پیدا کرے گا جبکہ سہ تا حال خلاف بندھ  ہوگا۔ یقیناً  کیمیا دان  ہمیں بتاتے ہیں کہ شریک گرفتی بندھ کے لئے ضروری ہے کہ دونوں الیکٹران یک تا حال کے مکین ہوں اور  ان کا کل چکر صفر ہو۔\حاشیہد{بے احتیاطی  میں ہم عموماً کہتے ہیں کہ الیکٹران ایک دوسرے کے مخالف صف بند ہیں (ایک ہم میدان اور دوسرا خلاف میدان)۔ یہ ضرورت سے زیادہ سادہ صورت ہو گی چونکہ یہی کچھ \عددی{m=0} سہ تا حال کے  بارے میں بھی کہا جا سکتا ہے۔درست  فقرہ یہ ہو گا:\قول{ وہ  یک تا تشکیل  میں ہیں}۔}

%below is prob 5.6 to prob 5.23 
%========================

%page 210
\ابتدا{سوال}
لامتناہی چوکور کنویں  میں دو  غیر متعامل ذرات،  جن میں سے ہر ایک کی کمیت  \عددی{m} ہے،  پائے جاتے ہیں۔ ان میں سے ایک حال \عددی{ \psi_{n}}  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_میری_سائے})   اور دوسرا حال \عددی{  \psi _{\ell} }  \عددی{( \ell \neq n) }  میں ہے۔آپ کو  \عددی{\langle  (x_{1} - x_{2})^2 \rangle} کا حساب اس صورت کرنا ہے   جب (الف)  ذرات  غیر قابل ممیز ہوں،  (ب) ذرات  متماثل بوسن ہوں اور (ج)  ذرات متماثل فرمیان ہوں۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
فرض کریں آپ کے پاس تین ذرات ہیں، جن میں سے ایک حال \عددی{ \psi_{a} }،  دوسرا حال \عددی{ \psi_{b} }،  اور تیسرا حال \عددی{ \psi_{c} } میں پایا  جاتا  ہے۔حالات \عددی{ \psi_{a} } ، \عددی{ \psi_{b} }،  اور \عددی{ \psi_{c} } کو معیاری عمودی تصور کرتے  ہوئے   (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_قابل_ممیز}،  \حوالہ{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_متماثل_بوسن} اور \حوالہ{مساوات_متماثل_مجموعی_تفاعل_موج_متماثل_فرمیان}  کی طرز پر)  تین  ذروی  حالات تیار کریں جو (الف) قابل ممیز ذرات ،  (ب) متماثل بوسن اور (ج) متماثل فرمیان کو ظاہر کرتے ہوں۔ یاد رہے کہ کسی بھی دو ذرات کی جوڑی کے باہمی مبادلہ کے لحاظ سے (ب) کو مکمل طور پر تشاکلی ہونا ہوگا،  جبکہ (ج)کو مکمل طور پر خلاف تشاکلی ہونا ہوگا۔ \ترچھا{تبصرہ:}  مکمل طور پر خلاف تشاکلی تفاعلات موج تیار کرنے کا ایک بہترین طریقہ پایا جاتا ہے: \اصطلاح{  مقطع سلیٹر }\فرہنگ{مقطع!سلیٹر}\حاشیہب{Slater determinant}\فرہنگ{determinant!Slater}   تیار کریں جس کی پہلی صف  \عددی{ \psi_{a}(x_{1}) } ، \عددی{ \psi_{b}(x_{1}) }، \عددی{ \psi_{c}(x_{1}) }،  وغیرہ  ہو گی،  اس کی دوسری صف \عددی{ \psi_{a}(x_{2}) } ، \عددی{ \psi_{b}(x_{2}) }،  \عددی{ \psi_{c}(x_{2}) }، وغیرہ ہو گی اور اسی طرح اس کی  باقی صفیں  ہوں گی  (یہ طریقہ  کسی بھی تعداد کے ذرات کیلۓ کارآمد ہے)۔
\انتہا{سوال}

\حصہ{جوہر}
ایک معادل جوہر جس کا جوہری عدد \عددی{Z} ہو، ایک بھاری مرکزہ جس کا بار  \عددی{Ze} ہو اور جس کو  \عددی{ Z} الیکٹران    ( کمیت  \عددی{m}،   بار \عددی{-e}) گھیرتے  ہوں،   پر مشتمل ہوگا۔ اس نظام کی ہیملٹنی درج ذیل ہو گی۔\حاشیہد{مرکزہ کو ساکن تصور کیا گیا ہے۔مرکزہ کی حرکت کو    تخفیف شدہ کمیت  (سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_تخفیف_شدہ_کمیت}) کے ذریعہ  شامل کرنا صرف دو جسمی نظام کے لئے ممکن  ہے؛ خوش قسمتی سے مرکزہ کی کمیت الیکٹران کی کمیت سے اتنی زیادہ ہوتی ہے کہ  درکار درستگی، ہائیڈروجن کے لئے بھی،  نظر انداز کی جا سکتی ہے (سوال \حوالہ{سوال_متماثل_درستگی}-الف  دیکھیں)، اور زیادہ بھاری  جوہروں  کے لئے یہ  مزید کم ہو گی۔ مرکزہ کی  متناہی جسامت، اضافیتی تصحیح اور الیکٹران چکر کے ساتھ وابستہ مقناطیسی باہم عمل کے زیادہ دلچسپ اثرات پائے جاتے ہیں۔ ان پر آنے والے ابواب میں غور کیا جائے گا، تاہم یہ تمام    \قول{خالص کولمب} جوہر، جسے مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیملٹنی_جوہر_عمومی} بیان کرتی ہے،  میں  انتہائی چھوٹی  درستگیاں      ہیں۔   }
%page 211
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_ہیملٹنی_جوہر_عمومی}
H=\sum_{j=1}^{Z} \big\{ -\frac{h^2}{2m}\nabla_j^2-\big(\frac{1}{4\pi\epsilon_{0}}\big)  \frac{Ze^2}{r_{j}} \big\} + \frac{1}{2}\big(\frac{1}{4\pi\epsilon_{0}}\big) \sum_{j\ne  k}^{Z} \frac{e^2}{|\kvec{r}_{j} - \kvec{r}_{k} |}
\end{align}
لہریا  قوسین میں بند جزو،مرکزہ کے برقی میدان میں \عددی{ j} ویں  الیکٹران کی حرکی توانائی جمع مخفی توانائی کو ظاہر کرتا ہے؛  دوسرا  مجموعہ   (جو  ما سوائے \عددی{ j=k}،  تمام \عددی{ j} اور \عددی{ k} پر   لیا گیا ہے)   الیکٹرانوں کی  باہمی دافع  قوت   سے وابستہ مخفی   توانائی کو ظاہر کرتا ہے ( جہاں \عددی{ \frac{1}{2}} اس حقیقت کو درست کرتا ہے کہ مجموعہ لیتے ہوئے ہر جوڑی کو دو  مرتبہ  گنا  گیا ہے)۔ ہمیں 
 تفاعل موج \عددی{ \psi(\kvec{r}_{1} , \kvec{r}_{2}, ...\kvec{r}_{Z}) } کیلۓ درج ذیل مساوات شروڈنگر:
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_شروڈنگر_عمومی_جوہر}
 H\psi=E\psi
\end{align}
 حل کرنا  ہوگی۔ البتہ  الیکٹران متماثل فرمیان ہیں، لہٰذا،  تمام حل قابل قبول نہیں ہوں گے: صرف وہ حل قابل قبول ہوں گے جن میں  مکمل حال  (مقام اور چکر):
\begin{align}
 \psi(\kvec{r}_{1},\kvec{r}_{2},...,\kvec{r}_{z}) \chi(\kvec{s}_{1},\kvec{s}_{2},\cdots,\kvec{s}_{Z}), 
\end{align}
کسی بھی دو الیکٹران کے باہمی مبادلہ کے لحاظ سے خلاف تشاکلی ہو۔ بالخصوص کوئی بھی دو الیکٹران ایک ہی حال کے مکین نہیں ہو سکتے۔

 بدقسمتی سے مساوات شروڈنگر کو مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیملٹنی_جوہر_عمومی} میں دی گئی ہیملٹنی کے لئے،   ما سوائے سادہ ترین صورت \عددی{ Z=1}(  ہائیڈروجن)،    ٹھیک حل نہیں کیا جا سکتا   ( کم از کم آج تک کوئی بھی ایسا نہیں کر پایا)۔ عملاً ہمیں  پیچیدہ تخمینی تراکیب استعمال کرنے ہوں گے۔ ان میں سے چند ایک تراکیب پر اگلے ابواب  میں غور کیا جائے گا؛  ابھی میں الیکٹران کی  دافع قوت  کو مکمل  نظر انداز کرتے ہوئے حلوں کا کیفی تجزیہ پیش کرنا چاہوں گا۔ حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ہیلیم}  میں ہم ہیلیم کے  زمینی حال اور ہیجان  حالات پر غور کریں گے  جبکہ حصہ \حوالہ{حصہ_متماثل_دوری_جدول}  میں ہم زیادہ بڑے  جوہر  کے زمینی حالات پر غور کریں گے۔

\ابتدا{سوال}
فرض کریں مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیملٹنی_جوہر_عمومی}   میں دی گئی ہیملٹنی کے لیے آپ مساوات شروڈنگر (  مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_شروڈنگر_عمومی_جوہر})    کا 
حل \عددی{( \psi(\kvec{r}_{1} , \kvec{r}_{2}, \kvec{r}_{3},...\kvec{r}_{Z}))} حاصل کر  سکتے ہیں۔ آپ اس سے ایک ایسا مکمل تشاکلی تفاعل اور  ایک مکمل خلاف تشاکلی تفاعل کس طرح بنا پائیں گے جو مساوات شروڈنگر کو اسی توانائی کیلۓ مطمئن کرتا ہو؟
\انتہا{سوال}
%page 212 
\جزوحصہ{ہیلیم}\شناخت{حصہ_متماثل_ہیلیم}
ہائیڈروجن کے بعد سب سے  سادہ جوہر ہیلیم \عددی{ (Z=2) } ہے۔ اس کی ہیملٹنی
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_ہیلیم_ہیملٹنی}
H= \big\{ -\frac{h^2}{2m}\nabla^2 _{1} -\frac{1}{4\pi\epsilon_{0}} \frac{2e^2}{r_{1}}\big\} +
 \big\{ -\frac{h^2}{2m} \nabla^2 _{2}-\frac{1}{4 \pi \epsilon_{0}} \frac{2e^2}{r_{2}}\big\}+ \frac{1}{4 \pi \epsilon_{0}}\frac{e^2}{|\kvec{r}_{1} -\kvec{r}_{2}|}
\end{align}
(بار \عددی{ 2e}  مرکزہ کے)  دو   \ترچھا{ہائیڈروجنی}  ہیملٹنی، ایک  الیکٹران \عددی{1 }اور ایک  الیکٹران \عددی{2 }،  کے ساتھ دو الیکٹران کے بیچ  دافع توانائی   پر مشتمل ہو گا۔ یہ آخری جزو ہمارے لئے  پریشانی کا سبب بنتا ہے۔ اس کو نظرانداز کرتے ہوئے مساوات  شروڈنگر قابل علیحدگی ہوگی،    اور اس کے حلوں کو نصف بوہر رداس (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_رداس_بوہر})   اور چار گنا بوہر توانائیوں (مساوات\حوالہ{مساوات_ابعادی_ہائیڈروجن_اجازتی_توانائیاں}) [  وجہ   سمجھ نہ آنے    کی صورت میں سوال \حوالہ{سوال_تین_ابعادی_ہائیڈروجنی_جوہر} پر دوبارہ نظر ڈالیں] کے  ہائیڈروجن تفاعلات موج کے حاصل ضرب :
\begin{align}
 \psi(\kvec{r}_{1}, \kvec{r}_{2})= \psi_{n\ell m} (\kvec{r}_{1}) \psi_{n'\ell' m'} (\kvec{r}_{2})
\end{align}
کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے۔ کل توانائی درج ذیل ہوگی،  جہاں \عددی{ E_{n}=-13.6/n^2 \,\si{\electronvolt} } ہوگا۔
\begin{align}
 E= 4(E_{n} +E_{n'})
 \end{align}
بالخصوص زمینی حال 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_ہیلیم_زمینی_حال}
\psi_{0}(\kvec{r}_{1}, \kvec{r}_{2})=\psi_{100}(\kvec{r}_{1}) \psi_{100}(\kvec{r}_{2})=\frac{8}{\pi a^3}e^{-2(r_{1} + r_{2})/a}
\end{align}
ہو گا (مساوات  \حوالہ{مساوات_تین_ابعاد_زمینی_ہائیڈروجن}  دیکھیں) اور اس کی توانائی درج ذیل ہوگی۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_ہیلیم_توانائی_الف}
 E_{0}=8(\SI{-13.6}{\electronvolt})=\SI{-109}{\electronvolt}
 \end{align}
چونکہ \عددی{ \psi_{0} } تشاکلی تفاعل ہے،  لہٰذا چکری  حال کو \ترچھا{خلاف تشاکلی} ہونا ہوگا اور یوں ہیلیم کا  زمینی حال   \ترچھا{یک تا} تشکیل میں   ہوگا،  جس میں چکر ایک دوسرے کے \قول{مخالف صف بند} ہوں گے۔ یقیناً حقیقت میں ہیلیم کا زمینی حال   یک تا  ہی ہے،  تاہم  اس کی تجرباتی  حاصل  توانائی  \عددی{\SI{-78.975}{\electronvolt}} ہے  جو مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیلیم_توانائی_الف} سے کافی مختلف ہے۔ یہ زیادہ  حیرت کی بات نہیں ہے:  ہم نے الیکٹران کی دافع  توانائی  کو مکمل طور پر نظرانداز کیا   جو کہ  چھوٹی مقدار نہیں ہے۔ یہ ایک مثبت مقدار   (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیلیم_ہیملٹنی}  دیکھیں) ہے  جس کو شامل کرتے ہوئے کل توانائی کم  ہو کر     \عددی{\SI{-109}{\electronvolt}}  کی بجائے  \عددی{\SI{-79}{\electronvolt}}  ہو جائے گی  (سوال \حوالہ{سوال_متماثل_توانائی_دفع}  دیکھیں)۔

 ہیلیم  کے ہیجان حالات: 
\begin{align}
 \psi_{n\ell m} \psi_{100}
 \end{align}
ہائیڈروجنی زمینی حال میں ایک الیکٹران اور    ہیجان حال میں دوسرے  الیکٹران،   پر  مشتمل ہوگا۔[ دونوں الیکٹران کو ہیجان حالات میں ڈالنے سے  ایک الیکٹران   فوراً  زمینی حال میں واپس گر کر توانائی خارج کرتا ہے، جو دوسرے الیکٹران کو جوہر سے باہر استمراریہ \عددی{ (E>0)} میں  دھکیلتا ہے  ، اور  یوں ایک آزاد الیکٹران اور ہیلیم بارداریہ \عددی{ (\ce{He^+} ) } حاصل ہوگا۔ یہ بذات خود ایک دلچسپ نظام ہے جس پر ہم یہاں بات نہیں کر رہے؛ سوال \حوالہ{سوال_متماثل_دھکیلنا}  دیکھیں]  ہم ہمیشہ کی طرح تشاکلی اور خلاف تشاکلی   ملاپ  تیار کر سکتے ہیں ( مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_غیر_مشروط_حال});  اول الذکر خلاف تشاکلی چکر تشکیل  (یک تا) کے ساتھ جائے گا،  جنہیں \اصطلاح{ نزدہیلیم}\فرہنگ{نزدہیلیم}\حاشیہب{parahelium}\فرہنگ{parahelium} کہتے ہیں،  جبکہ موخر الذکر کو تشاکلی چکر  تشکیل ( سہ تا)  درکار ہوگی اور انہیں  \اصطلاح{ ہیلیم  پرست}\فرہنگ{ہیلیم پرست}\حاشیہب{orthohelium}\فرہنگ{orthohelium}  کہتے ہیں۔ زمینی حال لازماً نزدہیلیم ہوگا؛ جبکہ ہیجان حالات دونوں روپ میں پائے جاتے ہیں۔ جیسا ہم نے حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_قوت_مبادلہ}  میں دریافت کیا، تشاکلی فضائی حال الیکٹرانوں  کو قریب لاتا  ہے،  جس کی بنا پر  ہم توقع کرتے ہیں کہ نزدہیلیم کی باہم متعامل توانائی زیادہ ہوگی، اور  یقیناً تجربات سے تصدیق ہوتی ہے کہ ہیلیم پرست کے لحاظ سے نزدہیلیم حالات کی توانائی زیادہ ہے ( شکل \حوالہ{شکل_متماثل_ہیلیم_توانائیاں}  دیکھیں)۔

\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\kx}{1}
\pgfmathsetmacro{\ky}{1.25}
\draw[](0,0)node[left]{$0$}--++(9.5*\kx,0);
\draw[thick](0,0)--++(0,-5.5*\ky)node[pos=0.5,xshift=-1cm,rotate=90,]{\RL{توانائی $(\si{\electronvolt})$}};
\foreach \k in {-1,-2,-3,-4,-5}{\draw(0,\ky*\k)node[left]{$\k$}--++(0.1,0);}
\draw[-stealth](\kx,0)node[above]{$^1S$}--++(0,-5.25*\ky)node[below right,xshift=-1.5em]{\RL{(\عددی{\SI{-24.5}{\electronvolt}} پر \عددی{1S})}};
\foreach \k/\t in {-0.914/4S,-1.68/3S,-3.96/2S}{\draw(1*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](2*\kx,0)node[above]{$^1P$}--++(0,-3.36*\ky);
\foreach \k/\t in {-0.93/4P,-1.71/3P,-3.36/2P}{\draw(2*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](3*\kx,0)node[above]{$^1D$}--++(0,-1.5*\ky);
\foreach \k/\t in {-0.86/4D,-1.5/3D}{\draw(3*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](4*\kx,0)node[above]{$^1F$}--++(0,-0.85*\ky);
\foreach \k/\t in {-0.85/4F}{\draw(4*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](6*\kx,0)node[above]{$^3S$}--++(0,-4.79*\ky);
\foreach \k/\t in {-0.96/4S,-1.86/3S,-4.79/2S}{\draw(6*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](7*\kx,0)node[above]{$^3P$}--++(0,-3.64*\ky);
\foreach \k/\t in {-0.86/4P,-1.56/3P,-3.64/2P}{\draw(7*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](8*\kx,0)node[above]{$^3D$}--++(0,-1.5*\ky);
\foreach \k/\t in {-0.86/4D,-1.5/3D}{\draw(8*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[](9*\kx,0)node[above]{$^3F$}--++(0,-1.2*\ky);
\foreach \k/\t in {-1.2/4F}{\draw(9*\kx-0.1,\ky*\k)node[left]{$\t$}--++(0.2,0);}
\draw[decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,raise=15pt}](0,0)--++(4.25*\kx,0)node[pos=0.5,yshift=1cm]{نزدہیلیم};
\draw[decorate,decoration={brace,amplitude=5pt,raise=15pt}](5.75*\kx,0)--++(4*\kx,0)node[pos=0.5,yshift=1cm]{\RL{ہیلیم پرست}};
\end{tikzpicture}
\caption{
ہیلیم کی توانائیوں کی سطحیں (علامتیت کی وضاحت حصہ \حوالہ{حصہ_متماثل_دوری_جدول} کی گئی ہے)۔ آپ دیکھ سکتے ہیں کہ نزدہیلیم کی توانائیاں مطابقتی  ہیلیم پرست سے  زیادہ ہیں۔انتصابی پیمانہ  باردارہ ہیلیم  کے زمینی حال 
\عددی{(\ce{He^+}:4\times (-13.6)\si{\electronvolt}=\SI{-54.4}{\electronvolt})}  کے لحاظ سے ہیں۔؛ کسی بھی حال کی کل توانائی جاننے کی خاطر \عددی{\SI{54.4}{\electronvolt}} منفی کریں۔
}
\label{شکل_متماثل_ہیلیم_توانائیاں}
\end{figure}

%page 214 
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_دھکیلنا}
\begin{enumerate}[a.]
\item
فرض کریں کہ آپ ہیلیم  جوہر کے دونوں الیکٹران کو \عددی{ n=2} حال میں رکھتے ہیں؛ خارجی  الیکٹران کی توانائی کیا ہوگی؟
\item
ہیلیم بارداریہ \عددی{ \ce{He^+}} کے طیف پر  (مقداری)  تجزیہ کریں۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
ہیلیم  توانائی سطحوں   پر درج ذیل صورت میں (کیفی) تجزیہ کریں۔ (ا) اگر الیکٹران متماثل بوسن ہوتے،  (ب) اگر الیکٹران قابل ممیز ذرات  ہوتے ( لیکن   ان کی کمیت اور بار  ایک جیسے ہوں)۔ فرض کریں کہ الیکٹران کا چکر اب بھی \عددی{ \frac{1}{2} }  ہے،   لہٰذا   چکری  تشکیلات یک تا اور سہ تا ہوں  گی۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_توانائی_دفع}
\begin{enumerate}[a.]
\item
مساوات   \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیلیم_زمینی_حال}  میں دیے گئے  حال \عددی{ \psi_{0} }  کیلۓ  \عددی{ \langle(1/|\kvec{r}_{1} - \kvec{r}_{2}|)\rangle} کا حساب لگائیں۔ \ترچھا{ اشارہ:}  کروی محدد استعمال کرتے ہوئے قطبی محور کو \عددی{ \kvec{r}_{1} } پر رکھیں  تا کہ
\begin{align*}
|\kvec{r}_{1}-\kvec{r}_{2}|= \sqrt{r_1^2+ r_2^2 -2r_{1} r_{2}\cos\theta_{2}}.
\end{align*}
ہو۔ پہلے  \عددی{ \dif^{\,^3} \kvec{r}_{2}}   کا تکمل حل کریں۔ زاویہ    \عددی{ \theta_{2} }    کے لحاظ سے تکمل آسان ہے، بس مثبت جذر لینا  یاد رکھیں۔ آپ کو      \عددی{ r_{2} }     تکمل دو ٹکڑوں میں تقسیم کرنا ہوگا؛ پہلا \عددی{0}سے      \عددی{ r_{1} }      تک اور دوسرا       \عددی{ r_{1} } سے \عددی{ \infty } تک۔ جواب: \عددی{\frac{5}{4a} } 
\item
جزو -ا  لف  کا نتیجہ استعمال کرتے ہوئے ہیلیم کے زمینی حال میں الیکٹران کی باہمی متعامل توانائی کا اندازہ لگائیں۔ اپنے جواب کو الیکٹران وولٹ کی صورت میں پیش کریں اور اس کو \عددی{ E_{0}} (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیلیم_توانائی_الف})  کے ساتھ جمع کر کے زمینی حال توانائی کی بہتر تخمین  حاصل کریں۔ اس کا موازنہ تجرباتی قیمت کے ساتھ کریں۔ (دھیان رہے کہ اب بھی آپ تخمینی تفاعل موج کے ساتھ کام کر رہے ہیں،  لہٰذا آپ کا جواب ٹھیک تجرباتی جواب نہیں ہوگا۔  )
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}


\جزوحصہ{دوری جدول}\شناخت{حصہ_متماثل_دوری_جدول}
بھاری جوہروں کے زمینی حال الیکٹرانی تشکیل تقریباً  اسی طرح جوڑ کر حاصل کیے جاتے ہیں۔ پہلی تخمین  میں( انکی باہمی دافع  توانائی کو مکمل نظرانداز کرتے ہوئے)  بار \عددی{Z_e} کے مرکزہ کے کولمب مخفیہ میں یک  ذروی ہائیڈروجنی حالات \عددی{(n, \ell, m)}،  جنہیں \اصطلاح{ مدارچے}\فرہنگ{مدارچے}\حاشیہب{orbitals}\فرہنگ{orbitals} کہتے ہیں، کے  انفرادی الیکٹران مکین ہوں گے۔ اگر الیکٹران بوسن (یا قابل  ممیز ذرات ) ہوتے تب یہ زمینی حال \عددی{(1,0,0)} میں  گر جاتے اور کیمیا اتنا دلچسپ نہ ہوتا۔ حقیقت میں الیکٹران متماثل فرمیان ہیں، جن پر پالی اصول مناعت لاگو ہوتا ہے،  لہٰذا کسی ایک مدارچہ کے  صرف دو الیکٹران مکین ہو   سکتے ہیں  (ایک ہم میدان اور ایک خلاف میدان ؛ بلکہ یہ کہنا زیادہ بہتر  ہو گا ، کہ   یک تا  تشکیل  حال میں  )۔ کسی بھی \عددی{n} کی قیمت کے لئے \عددی{n^2} ہائیڈروجنی تفاعلات موج پائے جاتے ہیں  (جن میں سے ہر ایک کی توانائی \عددی{E_n} ہوگی)، یوں \عددی{n=1} \اصطلاح{خول}\فرہنگ{خول}\حاشیہب{shell}\فرہنگ{shell}  میں دو الیکٹرانوں کی جگہ ہو گی،  \عددی{n=2} خول میں آٹھ،  \عددی{n=3} میں اٹھارہ،  اور \عددی{n}ویں خول میں \عددی{2n^2} الیکٹرانوں کی جگہ ہوگی۔ کیفی طور پر بات کرتے ہوئے \اصطلاح{ دوری جدول}\فرہنگ{دوری جدول}\حاشیہب{periodic table}\فرہنگ{periodic table}  کے افقی صف،ہر ایک انفرادی خول کو  بھرنے کے مترادف ہے ( اگرچہ یہ پوری کہانی نہیں ہے؛ اگر  ایسا ہوتا،  انکی لمبائیاں \عددی{2}،  \عددی{8}،  \عددی{18}،  \عددی{32}،  \عددی{50}،وغیرہ ہوتیں  نہ کہ  \عددی{2}،  \عددی{8}،  \عددی{8}،  \عددی{18}،  \عددی{18}، وغیرہ ؛ ہم جلد دیکھیں گے کہ الیکٹران کا باہمی   دفع اس شمار کو کس طرح خراب کرتا ہے)۔

ہیلیم میں ، \عددی{n=1} خول  بھرا ہوگا،  لہٰذا اگلے  جوہر لتھیم \عددی{(Z=3)} کو \عددی{n=2} خول میں  ایک الیکٹران  رکھنا ہوگا۔ اب \عددی{n=2} کے لئے  \عددی{\ell=0} یا \عددی{\ell=1} ہو سکتا ہے؛ تیسرا الیکٹران ان میں سے کسی  ایک کا انتخاب کرے گا؟( چونکہ بوہر توانائی \عددی{n} پر منحصر ہوتی ہے نہ کہ \عددی{\ell} پر) لہٰذا الیکٹران کا باہمی عمل نہ ہونے کی صورت میں ان دونوں کی توانائی ایک  جیسی ہوگی۔ تاہم درج ذیل وجہ کی بنا پر الیکٹران کی دافع  توانائی   \عددی{\ell}  کی کم سے کم قیمت کی طرف داری کرتی ہے۔  زاویائی معیار حرکت الیکٹران کو بیرونی رخ دھکیلنے کی کوشش کرتا ہے اور الیکٹران جتنا  زیادہ  مرکزہ سے دور ہوگا  اتنا مرکزہ،  اندرونی الیکٹرانوں  کے زیادہ \اصطلاح{ پس پردہ}\فرہنگ{پس پردہ}\حاشیہب{screened}\فرہنگ{screened} ہو  کر اوجھل ہو گا۔  (اندازاً بات کرتے ہوئے ہم کہہ سکتے ہیں کہ اندرونی الیکٹران کو مرکزہ کا پورا  بار  \عددی{Ze} \قول{نظر}  آتا ہے جب کہ بیرونی الیکٹران کو مشکل سے  \عددی{e}  سے کچھ زیادہ بار   نظر آتا ہے۔) یوں کسی بھی ایک خول میں کم سے کم توانائی کا حال (یعنی دوسرے لفظوں میں سب سے سخت مقید الیکٹران)   \عددی{ \ell=0}   ہوگا،   اور بڑھتے   \عددی{\ell}   کے ساتھ توانائی بڑھے گی۔  اس طرح لتھیم میں تیسرا الیکٹران مدارچہ   \عددی{(2,0,0)}  کا مکین ہوگا۔ اگلا جوہر (بیریلیم جس کا   \عددی{Z=4}   ہے)  بھی  اسی حال میں ہوگا (پس  اس کا چکر \قول{الٹ  رخ} ہوگا) لیکن بوران   \عددی{(Z=5)}   کو  \عددی{ \ell=1}   استعمال کرنا ہوگا۔ 
 %==================
 
 
 اسی طرح چلتے ہوئے ہم  نیون  \عددی{( Z=10)}   کو  پہنچتے ہیں جہاں   \عددی{n=2}   خول مکمل بھرا ہوگا اور ہم دوری جدول کی اگلی صف کو پہنچ کر   \عددی{n= 3}   خول کو بھرنا شروع کرتے ہیں ۔ اس صف کے آغاز میں دو جوہر (سوڈیم اور مگنیشیم)   کا  \عددی{ \ell=0}   ہے اور اس کے بعد (\اصطلاح{سلور}\فرہنگ{سلور}\حاشیہب{aluminium}\فرہنگ{aluminium}  سے آرگن تک) چھ ایسے جوہر ہیں جن کا \عددی{\ell=1}   ہوگا۔ آرگن کے بعد ہم \قول{توقع} کرتے ہیں کہ دس ایسے جوہر پائے جائیں گے جن کے لیے    \عددی{n=3}    اور    \عددی{\ell=2}    ہوگا؛ البتہ یہاں پہنچ کر   اندرونی الیکٹران کا مرکزہ کو پس پردہ کرنے کا اثر اتنا زور پکڑتا ہے کہ اگلا خول بھی اس کے نظر ہو جاتا ہے (یعنی یہ خول بھی  اوجھل ہو  جاتا ہے)   لہٰذا  پوٹاشیم  \عددی{( Z=19)}    اور کلشیم   \عددی{(Z=20)}   ،   \عددی{n=3}، \عددی{\ell=2}   کی
  بجائے  \عددی{n=4}، \عددی{\ell=0}   منتخب کرتے ہیں  ۔ اس کے بعد ہم  دوبارہ نیچے اتر کر   \عددی{ n=3}   اور \عددی{ \ell=2}  (اسکینڈیم تا   جست)،  اور اس کے بعد \عددی{n=4}،\عددی{\ell=1}  (گیلیم تا  کرپٹان) اٹھاتے ہیں، اور یہاں پہنچ کر  ہم دوبارہ قبل از وقت اگلی صف \عددی{ (n=5)}      میں چھلانگ لگا کر  بعد میں  \عددی{n=4} خول کے \عددی{\ell=2} اور \عددی{\ell=3} بھرتے ہیں۔
  
 یہاں جوہری حالات کے  تسمیہ  جس کو  تمام  کیمیا دان  اور ماہر طبیعیات  استعمال کرتے ہیں،   پر تبصرہ کرنا ضروری ہوگا۔ اس کی وجہ شاید صرف انیسویں صدی کے طیف  پیمائی  کاروں کو معلوم ہوگی کہ  \عددی{\ell=0}      کو کیوں    \عددی{s}       کہتے ہیں،    \عددی{\ell=1}        کو   \عددی{p}        ، \عددی{ \ell=2}          کو    \عددی{d}، اور    \عددی{\ell=3}             کو کیوں  \عددی{ f}   کہتے ہیں؛ میرے خیال سے اس کے بعد وہ سیدھی راہ  پر آ گئے اور انہوں نے لاطینی  حروف تہجی کے تحت (\عددی{g}، \عددی{h}، \عددی{i}،  اور       \عددی{j}     کو نظر انداز کرتے ہوئے،  \عددی{k}، \عددی{\ell} ، وغیرہ)\حاشیہد{خول \عددی{n=1} کا  نام \عددی{K}، \عددی{n=2} کا نام  \عددی{L}، \عددی{n=3} کا نام \عددی{M}، وغیرہ  رکھے گئے۔خولوں کے نام  \عددی{M} سے شروع ہو کر  لاطینی حروف تہجی کے   ترتیب سے  ہیں۔}  نام دیے ۔ کسی ایک الیکٹران کے حال کو     \عددی{n\ell}      کی جوڑی ظاہر کرتی ہے،  جہاں  (عدد)  \عددی{n}   حال کو اور (حرف)      \عددی{\ell}       مدارچی زاویائی معیار حرکت کو ظاہر کرتا ہے؛ کوانٹائی عدد    \عددی{m}        کا  ذکر نہیں کیا جاتا لیکن قوت نما میں حال کے مکین الیکٹرانوں کی تعداد لکھی جاتی ہے ۔ یوں درج ذیل تشکیل
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_الیکٹرانی_تشکیل}
(1s)^{2}(2s)^{2}(2p)^{2} 
\end{align}
کہتی ہے کہ مدارچہ \عددی{(1,0,0)}  میں  دو  الیکٹران،  مدارچہ \عددی{( 2,0,0)}  میں  دو الیکٹران   جبکہ مدارچے  \عددی{( 2,1,1)} ،  \عددی{(2,1,0)}  اور  \عددی{(2,1,-1)}  کے کسی ملاپ میں  دو   الیکٹران پائے جاتے ہیں ۔ یہ درحقیقت کاربن کا زمینی حال ہے ۔ 


 اس مثال میں  دو الیکٹران ایسے  ہیں جن کا  مدارچی زاویائی معیار حرکت کوانٹائی   عدد ایک \عددی{(1)}  ہے،  لہٰذا\ترچھا{ کل}  مدارچی زاویائی معیار حرکت کوانٹائی عدد   \عددی{L} ( چھوٹے \عددی{\ell} کی بجائے بڑا   \عددی{L} جو انفرادی ذرہ کا نہیں بلکہ کل کو ظاہر کرتا ہے)   \عددی{2}، \عددی{1}، یا \عددی{0}  ہو  سکتا ہے۔ ساتھ ہی،    \عددی{(1s)}  کے دو   الیکٹران ایک دوسرے کے ساتھ یک تا حال  بندھن میں  ہیں اور ان کا کل چکر صفر ہوگا؛  یہی کچھ \عددی{( 2s)}  کے دو الیکٹران کے لئے بھی ہوگا،  لیکن  \عددی{(2p)}  کے دو الیکٹران یا تو یک تا نظام اور یا سہ تا نظام میں ہوں گے۔ یوں \ترچھا{کل }چکر کوانٹائی  عدد \عددی{S}(  کل کو ظاہر کرنے کے لئے یہاں بھی  بڑا حرف استعمال ہوگا)   \عددی{1} یا \عددی{0}  ہو سکتا ہے۔ ظاہر ہے کہ \ترچھا{  میزان} کل (مدارچی جمع چکر) \عددی{ J} کی قیمت \عددی{3}، \عددی{2}، \عددی{1}، یا \عددی{0} ہو سکتی ہے۔ کسی ایک جوہر کے لئے ان کل قیمتوں کو \اصطلاح{ قواعد  ہن}\فرہنگ{قواعد ہن}\حاشیہب{Hund's Rules}\فرہنگ{Hund's Rules} ( سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_قائدہ_ہن}  دیکھیں)  سے حاصل کیا جا سکتا ہے ۔نتیجہ کو درجہ ذیل علامتی  روپ میں لکھا جا سکتا ہے
 \begin{align}\label{مساوات_متماثل_علامتی_لکھائی}
 ^{2S+1}L_{J}
 \end{align}
(  جہاں  \عددی{S} اور \عددی{J} اعداد جبکہ \عددی{L}    ( جو  کل کو ظاہر کرتا ہے ) بڑا حرف    ہو گا ۔ کاربن کا زمینی حال   \عددی{^3P_0}  ہے؛  اس کا کل چکر \عددی{1} ہے ( جس کی بنا پر \عددی{3}  لکھا گیا ہے)،  کل مدارچی زاویائی معیار حرکت \عددی{1}  ہے  (لہٰذا    \عددی{P}    لکھا گیا ہے)  اور \ترچھا{میزان}  کل زاویائی معیار حرکت صفر ہے  (لہٰذا  \عددی{0} لکھا گیا ہے)۔ جدول  \حوالہ{جدول_متماثل_دوری_جدول_الیکٹران_تشکیل}  میں دوری جدول کی  ابتدائی چار  صفوں   کے لئے انفرادی  تشکیلات  اور کل زاویائی معیار حرکت مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_علامتی_لکھائی}  کی روپ میں پیش کئے گئے ہیں ۔ \حاشیہد{کرپٹان، عنصر \عددی{36} کے بعد، صورت حال زیادہ پیچیدہ ہو جاتی ہے (حالات کے ترتیب میں مہین ساخت زیادہ بڑا کردار ادا کرنے لگتا ہے) لہٰذا یہ  صفحہ پر جگہ کی کمی نہیں تھی جس کی وجہ سے  جدول کو  یہاں اختتام پذیر  کیا گیا۔ }

  %Table 5.1 Page 229.
\begin{table}
\caption{دوری جدول  کی  اولین چار  قطاروں کی   الیکٹران تشکیلات}
\label{جدول_متماثل_دوری_جدول_الیکٹران_تشکیل}
\centering
%\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}{rlll}
\toprule
Z & عنصر &\multicolumn{2}{l}{
تشکیل
\quad\quad\quad}\\
\midrule
1 & \ce{H} & $(1s)$ & $^2S_{1/2}$\\
2 & \ce{He} & $(1s)^2$ & $^1S_{0}$\\
\midrule
3 & \ce{Li} & $(\ce{He})(2s)$ & $^2S_{1/2}$\\
4 & \ce{Be} & $(\ce{He})(2s)^2$ & $^1S_{0}$\\
\midrule
5 & \ce{B} & $(\ce{He})(2s)^2(2p)$ & $^2P_{1/2}$\\
6 & \ce{C} & $(\ce{He})(2s)^2(2p)^2$ & $^3P_{0}$\\
7 & \ce{N} & $(\ce{He})(2s)^2(2p)^3$ & $^4S_{3/2}$\\
8 & \ce{O} & $(\ce{He})(2s)^2(2p)^4$ & $^3P_{2}$\\
9 & \ce{F} & $(\ce{He})(2s)^2(2p)^5$ & $^2P_{3/2}$\\
10 & \ce{Ne} & $(\ce{He})(2s)^2(2p)^6$ & $^1S_{0}$\\
\midrule
11 & \ce{Na} & $(\ce{Ne})(3s)$ & $^2S_{1/2}$\\
12 & \ce{Mg} & $(\ce{Ne})(3s)^2$ & $^1S_{0}$\\
\midrule
13 & \ce{Al} & $(\ce{Ne})(3s)^2(3p)$ & $^2P_{1/2}$\\
14 & \ce{Si} & $(\ce{Ne})(3s)^2(3p)^2$    &    $^3P_{0}$\\
15 & \ce{P} & $(\ce{Ne})(3s)^2(3p)^3$    &    $^4S_{3/2}$\\
16 & \ce{S} & $(\ce{Ne})(3s)^2(3p)^4$    &    $^3P_{2}$\\
17 & \ce{Cl} & $(\ce{Ne})(3s)^2(3p)^5$    &    $^2P_{3/2}$\\
18 & \ce{Ar} & $(\ce{Ne})(3s)^2(3p)^6$    &    $^1S_{0}$\\
\midrule
19 & \ce{K} & $(\ce{Ar})(4s)$    &    $^2S_{1/2}$\\
20 & \ce{Ca} & $(\ce{Ar})(4s)^2$    &    $^1S_{0}$\\
\midrule
21 & \ce{Sc} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)$    &    $^2D_{3/2}$\\
22 & \ce{Ti} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^2$    &    $^3F_{2}$\\
23 & \ce{V} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^3$    &    $^4F_{3/2}$\\
24 & \ce{Cr} & $(\ce{Ar})(4s)(3d)^5$    &    $^7S_{3}$\\
25 & \ce{Mn} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^5$    &    $^6S_{5/2}$\\
26 & \ce{Fe} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^6$    &    $^5D_{4}$\\
27 & \ce{Co} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^7$    &    $^4F_{9/2}$\\
28 & \ce{Ni} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^8$    &    $^3F_{4}$\\
29 & \ce{Cu} & $(\ce{Ar})(4s)(3d)^{10}$    &    $^2S_{1/2}$\\
30 & \ce{Zn} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}$    &    $^1S_{0}$\\
\midrule
31 & \ce{Ga} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}(4p)$    &    $^2P_{1/2}$\\
32 & \ce{Ge} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}(4p)^2$    &    $^3P_{0}$\\
33 & \ce{As} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}(4p)^3$    &    $^4S_{3/2}$\\
34 & \ce{Se} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}(4p)^4$    &    $^3P_{2}$\\
35 & \ce{Br} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}(4p)^5$    &    $^2P_{3/2}$\\
36 & \ce{Kr} & $(\ce{Ar})(4s)^2(3d)^{10}(4p)^6$    &    $^1S_{0}$\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}



\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_الیکٹرانی_تشکیل}
\begin{enumerate}[a.]
\item
   دوری جدول کی  ابتدائی  دو صفوں  (نیون  تک)   کے لئے   مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_الیکٹرانی_تشکیل}  کے روپ میں  الیکٹران تشکیلات  پیش کر کے ان کی تصدیق جدول  \حوالہ{جدول_متماثل_دوری_جدول_الیکٹران_تشکیل} کے ساتھ کریں ۔ 
   \item
  ابتدائی  چار عناصر  کے لئے مساوات   \حوالہ{مساوات_متماثل_علامتی_لکھائی}  کے  روپ میں  مطابقتی کل زاویائی معیار حرکت تلاش کریں ۔بوران، کاربن اور نائیٹروجن کے لئے تمام ممکنات پیش کریں۔
  \end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_قائدہ_ہن}
\begin{enumerate}[a.]
\item
\اصطلاح{ ہن کا پہلا قاعدہ}\فرہنگ{ہن!کا پہلا قاعدہ}\حاشیہب{Hund's first rule}\فرہنگ{Hund's!first rule} کہتا ہے کہ باقی چیزیں ایک جیسی  ہونے کی  صورت میں وہ حال جس کا کل چکر \عددی{S}  زیادہ سے زیادہ ہو، کی توانائی کم سے کم   ہو گی۔ ہیلیم کے ہیجان حالات کے لیے یہ کیا    پیشنگوئی کرتا ہے۔
 \item
\اصطلاح{     ہن کا دوسرا قاعدہ}\فرہنگ{ہن!کا دوسرا قاعدہ}\حاشیہب{Hund's second rule}\فرہنگ{Hund's!second rule} کہتا ہے کہ کسی ایک چکر کی صورت میں مجموعی طور پر خلاف تشاکلیت پر پورا اترتا ہوا   وہ حال جس کا زیادہ سے زیادہ کل   مدارچی زاویائی معیار حرکت  \عددی{L}   ہو،  کی توانائی کم سے کم ہو گی ۔ کاربن کے لئے \عددی{L=2}  کیوں نہیں ہے؟  \ترچھا{اشارہ:}یاد رہے کہ  \قول{ سیڑھی کا بالائی سر}     \عددی{(M_{L}=L)}       تشاکلی ہے۔
\item
\اصطلاح{       ہن کا تیسرا قاعدہ}\فرہنگ{ہن!کا تیسرا قاعدہ}\حاشیہب{Hund's third rule}\فرہنگ{Hund's!third rule} کہتا ہے کہ اگر ایک ذیلی خول     \عددی{(n,\ell)}        نصف سے زیادہ بھرا نہ ہو، تب کم سے کم توانائی کی سطح کے لئے      \عددی{J=\abs{L-S}}         ہو گا؛  اگر یہ نصف سے زیادہ بھرا ہو تب \عددی{ J=L+S}  کی توانائی کم سے کم ہوگی۔ اس حقیقت کو استعمال کرتے ہوئے سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_الیکٹرانی_تشکیل}-ب میں بوران کے مسئلہ سے شک دور کریں۔
\item
         قواعد ہن کے ساتھ یہ حقیقت استعمال کرتے ہوئے کہ تشاکلی چکری حال   کے ساتھ خلاف تشاکل مقام  حال  (اور خلاف تشاکل مقام حال کے ساتھ   تشاکلی چکری حال)  استعمال ہو گا،     سوال \حوالہ{سوال_متماثل_الیکٹرانی_تشکیل}-ب میں کاربن اور نائیٹروجن  میں درپیش مشکلات سے چھٹکارا حاصل کریں ۔\ترچھا{ اشارہ:}  کسی بھی حال کی تشاکلی جاننے کی خاطر \قول{سیڑھی کے بالائی سر} کو دیکھیں۔
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
 \ابتدا{سوال}
  (دوری جدول کی  چھٹے صف میں عنصر  \عددی{66})  ڈسپروزیم کا زمینی حال   \عددی{^{5}I_{8}}    ہے۔ اس کے کل چکر،  کل مدارچے،  اور میزان کل زاویائی معیار حرکت کے  کوانٹائی  اعداد  کیا ہوں گے؟ ڈسپروزیم کے الیکٹران  تشکیل  کا خاکہ تجویز کریں۔
  \انتہا{سوال}
  
  
\حصہ{ٹھوس اجسام} 
ٹھوس حال میں ہر جوہر کے بیرونی ڈھیلے  مقید  {گرفتی}\فرہنگ{گرفتی}\حاشیہب{valence}\فرہنگ{valence}  الیکٹران میں سے چند ایک علیحدہ ہو کر،  کسی مخصوص  \قول{موروثی}  مرکزہ کے کولمب  میدان سے آزاد، تمام قلمی جال کے مخفیہ کے زیر اثر،  حرکت کرتے  ہیں۔ اس حصہ میں ہم دو    انتہائی  سادہ  نمونوں پر  غور کریں گے:  پہلا نمونہ سمرفلڈ کا  الیکٹران گیس نظریہ ہے جس  میں (سرحد کے  علاوہ) باقی تمام قوتوں کو نظرانداز کیا جاتا ہے اور ان الیکٹران کو ( لامتناہی چوکور کنویں  کے تین  ابعادی  مماثل کی طرح)  ڈبے میں آزاد ذرات تصور کیا جاتا ہے؛ اور  دوسرا نمونہ نظریہ  بلوخ   ہے جو   الیکٹران کے باہمی دفع کو نظر انداز کرتے ہوئے باقاعدگی سے ایک جتنے فاصلے پر مثبت بار کے مرکزہ کی قوت کشش  کو دوری مخفیہ سے ظاہر کرتا ہے۔ یہ نمونے ٹھوس اجسام کی کوانٹائی نظریے کی طرف پہلے لڑکھڑاتے قدم ہیں، لیکن  اس کے باوجود یہ \قول{جمود} کے حصول میں  پالی حصول مناعت کے  گہرے کردار پر اور موصل، غیر موصل، اور نیم موصل کی حیرت کن برقی خواص پر روشنی ڈالنے میں مدد دیتے ہیں۔

\جزوحصہ{آزاد الیکٹران گیس}\شناخت{حصہ_متماثل_آزاد_الیکٹران_گیس}
فرض کریں،   ایک ٹھوس جسم مستطیل شکل کا ہے جس کے اضلاع   \عددی{\ell_{x}}  ،  \عددی{\ell_{y}}   اور  \عددی{\ell_{z}}     ہیں،  اور اس جسم کے اندر الیکٹران پر کوئی قوت     اثر انداز نہیں ہوتی ،   ما سوائے ناقابل گزر دیواروں کے۔
\begin{align}
V(x,y,z)=
\begin{cases}
0 & 0<x<\ell_{x}, \quad 0<y<\ell_{y}, \quad 0<z<\ell_{z}\\
\infty & \text{\RL{دیگر صورت}}
\end{cases}
\end{align}
مساوات شروڈنگر،
 \begin{align*}
-\frac{\hslash^{2}}{2m}\nabla^{2}\psi=E\psi
\end{align*}
کارتیسی محدد میں علیحدہ ہوتی ہے: \عددی{\psi(x,y,z)=X(x)Y(y)Z(z)} جہاں 

 \begin{align*}
-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}X}{\dif{x}^{2}}=E_{x}X ; \quad -\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}Y}{\dif{y}^{2}}=E_{y}Y ; \quad -\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{2}Z}{\dif{z}^{\,2}}=E_{z}Z
\end{align*}

اور \عددی{E=E_{x}+E_{y}+E_{z}}  ہوں گے۔اب
 \begin{align*}
k_{x}\equiv \frac{\sqrt{2mE_{x}}}{\hslash},\quad  k_{y}\equiv\frac{\sqrt{2mE_{y}}}{\hslash},\quad  k_{z}\equiv \frac{\sqrt{2mE_{z}}}{\hslash}
\end{align*}

لکھ کر   درج ذیل  عمومی حل حاصل  ہوں گے۔
\begin{align*}
X(x)&=A_{x}\sin{(k_{x}x)}+B_{x}\cos{(k_{x}x)}, && Y(y)=A_{y}\sin{(k_{y}y)}+B_{y}\cos{(k_{y}y)},\\
Z(z)&=A_{z}\sin{(k_{z}z)}+B_{z}\cos{(k_{z}z)}\\
\end{align*}
سرحدی شرائط کے تحت \عددی{X(0)=Y(0)=Z(0)=0} لہٰذا \عددی{ B_{x}=B_{y}=B_{z}=0} اور \عددی{X(\ell_{x})=Y(\ell_{y})=Z(\ell_{z})=0}    ہوں گے اور یوں  
 \begin{align}
k_{x}\ell_{x}=n_{x}\pi, \quad k_{y}\ell_{y}=n_{y}\pi, \quad k_{z}\ell_{z}=n_{z}\pi
\end{align}

ہوں گے جہاں ہر \عددی{n}  ایک مثبت عدد صحیح  ہو گا۔
 \begin{align}
n_{x}=1,2,3,\dotsc, \quad n_{y}=1,2,3,\dotsc, \quad n_{z}=1,2,3,\dotsc
\end{align}

(معمول شدہ)  تفاعلات   موج:
 \begin{align}
\psi_{n_{x}n_{y}n_{z}}=\sqrt{\frac{8}{\ell_{x}\ell_{y}\ell_{z}}}\sin{\big(\frac{n_{x}\pi}{\ell_{x}} x\big)}\sin{\big(\frac{n_{y}\pi}{\ell_{y}} y\big)}\sin{\big(\frac{n_{z}\pi}{\ell_{z}} z\big)}\end{align}

ہوں گے اور اجازتی   توانائیاں:
 \begin{align}\label{مساوات_متماثل_توانائی_ایک_حال}
E_{n_{x}n_{y}n_{z}}=\frac{\hslash^{2}\pi^{2}}{2m}\big(\frac{n_{x}^{2}}{\ell_{x}^{2}}+\frac{n_{y}^{2}}{\ell_{y}^{2}}+\frac{n_{z}^{2}}{\ell_{z}^{2}}\big )=\frac{\hslash^{2}k^{2}}{2m}\end{align}

ہوں گی، جہاں \اصطلاح{سمتیہ موج}\فرہنگ{سمتیہ موج}\حاشیہب{wave vector}\فرہنگ{wave vector}،   \عددی{\kvec{k}\equiv (k_{x},k_{y},k_{z})}  کی  مقدار   \عددی{k}  ہے ۔
 %fig 5.3 Page 232
\begin{figure}
\centering 
\begin{tikzpicture}[x={(-0.5cm,-0.70cm)}, y={(2cm,0cm)}, z={(0cm,1cm)}]
\draw[-latex, thick] (0,0,0) -- (3.5,0,0) node[left]{$k_x$};
\draw[-latex, thick] (0,0,0) -- (0,3.5,0) node[right]{$k_y$};
\draw[-latex, thick] (0,0,0) -- (0,0,5.5) node[left]{$k_z$};
\foreach \x in {0,1,2,3}{\draw (\x,0,0) -- (\x, 3.5, 0)  (\x,0,1) -- (\x,3.5,1) (\x,0,2) -- (\x,3.5,2)  (\x,0,3) -- (\x,3.5,3)  (\x,0,4) -- (\x,3.5,4) (\x,0,5) -- (\x,3.5,5)  ;}
\foreach \y in {0,1,2,3}{\draw (0,\y,0) -- (3.5, \y, 0)  (0,\y,1) -- (3.5, \y, 1) (0,\y,2) -- (3.5, \y, 2)  (0,\y,3) -- (3.5, \y, 3) (0,\y,4) -- (3.5, \y, 4) (0,\y,5) -- (3.5, \y, 5) ;}
\foreach \x in {0,1,2,3}{\draw (\x,0,0) -- (\x, 0,5.5)   (\x,1,0) -- (\x, 1,5.5)   (\x,2,0) -- (\x, 2,5.5)   (\x,3,0) -- (\x, 3,5.5)  ;}
\draw[ultra thick] (1,1,1) -- (2,1,1) -- (2,2,1) -- (1,2,1) -- (1,1,1);
\draw[ultra thick] (1,1,2) -- (2,1,2) -- (2,2,2) -- (1,2,2) -- (1,1,2);
\draw[ultra thick] (1,1,1) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} -- (1,1,2) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (2,1,1) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} -- (2,1,2) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (2,2,1) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} -- (2,2,2) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (1,2,1) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} -- (1,2,2) node[circle, fill, inner sep=2pt]{};
\draw[fill=gray, opacity=0.5] (1,1,2) -- (2,1,2) -- (2,1,1) -- (2,2,1) -- (1,2,1) -- (1,2,2) -- (1,1,2);
\foreach \z in {1,2,3,4} {\draw (1,3,\z) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (2,3,\z) node[circle, fill, inner sep=2pt]{};}
\foreach \z in {3,4} {\draw (1,1,\z) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (2,1,\z) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (1,2,\z) node[circle, fill, inner sep=2pt]{} (2,2,\z) node[circle, fill, inner sep=2pt]{};}
\end{tikzpicture}
\caption{آزاد الیکٹران گیس۔ جال کا ہر نقطہ تقاطع ایک ساکن حال کو ظاہر کرتا ہے۔ ایک \قول{ڈبے} کو سیاہ   دکھایا گیا ہے۔ ایک ڈبے   کے لئے ایک حال پایا جاتا ہے۔}
\label{شکل_متماثل_ایک_ڈبا_ایک_حال}
\end{figure}

 
 ایک تین ابعادی  فضا  جس کے محور \عددی{k_x}، \عددی{k_y}، \عددی{k_z}   ہوں  کا تصور کریں  جس  میں
\begin{align*}
 k_{x}&=\frac{\pi}{\ell_{x}}, \frac{2\pi}{\ell_{x}}, \frac{3\pi}{\ell_{x}},\dotsc\\
 k_{y}&=\frac{\pi}{\ell_{y}}, \frac{2\pi}{\ell_{y}}, \frac{3\pi}{\ell_{y}},\dotsc\\
 k_{z}&=\frac{\pi}{\ell_{z}}, \frac{2\pi}{\ell_{z}}, \frac{3\pi}{\ell_{z}},\dotsc\\
\end{align*}
 پر سیدھی  سطحیں   پائی  جاتی  ہوں؛ اس فضا  میں  ہر انفرادی نقطہ تقاطع  ،  منفرد یک ذروی  ساکن حال دیگا (شکل \حوالہ{شکل_متماثل_ایک_ڈبا_ایک_حال})۔ اس جال  کا  ہر  خانہ، اور  یوں ہر  حال،  \عددی{k} فضا میں درج ذیل حجم گھیرے گا، جہاں  پورے جسم کا حجم  \عددی{V\equiv \ell_x\ell_y\ell_z} ہے۔
 \begin{align}\label{مساوات_متماثل_ایک_جوڑا_درکار_حجم}
\frac{\pi^{\,3}}{\ell_{x}\ell_{y}\ell_{z}}=\frac{\pi^{\,3}}{V}
\end{align}
 %==============
 \begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[x={(-0.5cm,-0.5cm)},y={(1cm,0cm)},z={(0cm,1cm)}]
%\pgfmathsetseed{1}
\pgfmathsetmacro{\kr}{2.75}
\pgfmathsetmacro{\krd}{\kr+0.3}
\pgfmathsetmacro{\kphi}{60}
%\pgfmathsetmacro{\ktheta}{45}
%
%axis
\draw[-stealth] (0,0,0)--(3.5,0,0)node[left]{$k_x$};
\draw[-stealth] (0,0,0)--(0,3.5,0)node[below]{$k_y$};
\draw[-stealth] (0,0,0)--(0,0,3.5)node[left]{$k_z$};
% r, phi , theta
\begin{scope}[canvas is xy plane at z=0]
\draw(\kr,0,0) arc (0:90:\kr);
\draw(\krd,0,0) arc (0:90:\krd);
\end{scope}
%
\begin{scope}[canvas is xz plane at y=0]
\draw(\kr,0,0) arc (0:90:\kr);
\draw(\krd,0,0) arc (0:90:\krd);
\end{scope}
%
\begin{scope}[canvas is yz plane at x=0]
\draw(\kr,0,0) arc (0:90:\kr);
\draw(\krd,0,0) arc (0:90:\krd);
\draw[-latex] (0,0,0)node[circle,inner sep=1.5pt,fill=black]{}--++(30:\kr)node[pos=0.5,below]{$k$};
\draw[latex-] (30:\krd)--++(30:0.5)node[right]{$\dif k$};
\end{scope}
\end{tikzpicture}%
\caption{ کروی خول کا  \عددی{k} فضا میں ایک مثمن۔}
\label{شکل_متماثل_کروی_خول_مثمن}
\end{figure}
فرض کریں مادہ کے ایک ٹکڑا میں \عددی{N} جوہر پائے جاتے ہوں اور ہر جوہر اپنے حصہ کے \عددی{q} آزاد الیکٹران دیتا ہو۔( عملاً،  کسی بھی کلاں بین جسامت کی چیز کے لئے \عددی{N} کی قیمت بہت بڑی ہوگی،   جس کی گنتی  ایوگادرو  عدد میں کی  جائے گی؛  جبکہ \عددی{q} ایک چھوٹا عدد مثلاً \عددی{ 1}   یا \عددی{ 2}  ہوگا۔)  اگر الیکٹران بوسن (یا قابل ممیز ذرات) ہوتے تب وہ زمینی حال \عددی{\psi_{111}} میں سکونت\حاشیہد{میں یہاں  فرض کر رہا ہوں کہ ایسا کوئی حراری یا دیگر اضطراب نہیں پایا جاتا جو ٹھوس جسم کو مجموعی زمینی حال سے اٹھاتا ہو۔  میں \قول{ٹھنڈے} ٹھوس جسم کی بات کر رہا ہوں، اگرچہ جیسا آپ سوال \حوالہ{سوال_متماثل_گرم_بھی_ٹھنڈا_ہے}-ج میں دیکھیں گے، ٹھوس اجسام،  رہائشی درجہ حرارت سے بہت زیادہ درجہ حرارت پر بھی موجودہ نقطہ نظر سے \قول{ٹھنڈے}  ہوتے ہیں۔ }  اختیار کرتے ہیں۔لیکن،  حقیقت میں  الیکٹران  متماثل \ترچھا{فرمیان} ہیں جن پر پالی اصول مناعت کا اطلاق ہوتا ہے، لہٰذا کسی بھی حال کے  صرف دو الیکٹران مکین  ہو سکتے ہیں۔ یوں یہ  الیکٹران  \عددی{k} فضا میں رداس \عددی{k_F}   کے کرہ کا ایک مثمن   \حاشیہد{کیونکہ، \عددی{N} بہت  بڑا عدد ہے لہٰذا ہمیں جال کی  اصل   دنتی  سطح اور کرہ کی اس   ہموار سطح میں فرق کرنے کی ضرورت نہیں جو اس کو  تخمیناً ظاہر کرتی ہے۔} بھرتے ہیں؛ اس رداس کا تعین   اس حقیقت سے  کیا جا سکتا ہے کہ الیکٹران کے   ہر ایک جوڑے  کو \عددی{\frac{\pi^{3}}{V}} حجم درکار ہوگا  (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ایک_جوڑا_درکار_حجم})۔

	\begin{align*}
		\frac{1}{8}\big(\frac{4}{3} \pi k^{3}_F\big ) =  \frac{Nq}{2}\big (\frac{\pi^3}{V}\big )
	\end{align*}
یوں
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستطیل_الف}
	k_F =(3\rho\pi^{2})^{\frac{1}{3}}
\end{align}
ہو گا جہاں
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستطیل_ب}
	\rho \equiv \frac{Nq}{V}
\end{align}
\اصطلاح{کثافت آزاد الیکٹران}\فرہنگ{کثافت!آزاد الیکٹران}\حاشیہب{free electron density}\فرہنگ{density!free electron}  (اکائی  حجم میں آزاد الیکٹران کی تعداد) ہے۔

\عددی{k}  فضا میں  آباد حالات ( الیکٹران ان کے   مکین  ہیں) اور غیر آباد حالات (  الیکٹران ان کے   مکین نہیں ہیں)  کی سرحد کو \اصطلاح{فرمی سطح}\فرہنگ{فرمی!سطح}\حاشیہب{Fermi surface}\فرہنگ{Fermi surface}  کہتے ہیں (جس کی بنا پر  زیرنوشت میں \عددی{F} لکھا گیا ہے)۔ اس سطح پر طاقتی توانائی کو \اصطلاح{فرمی توانائی}\فرہنگ{فرمی!توانائی}\حاشیہب{Fermi energy}\فرہنگ{Fermi!energy}،    \عددی{E_F} کہتے ہیں، آزاد الیکٹران گیس کے لئے درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستطیل_پ}
	E_F = \frac{\hslash^{2}}{2m}(3\rho\pi^{2})^{\frac{2}{3}}
\end{align}
الیکٹران گیس کی کل توانائی کو درج ذیل طریقے سے حاصل  کیا جا سکتا ہے:  ایک  خول   جس کی موٹائی \عددی{\dif k} ہو  (شکل  \حوالہ{شکل_متماثل_کروی_خول_مثمن})     کا حجم
\begin{align*}
	\frac{1}{8}(4\pi k^{2})\dif k
\end{align*}
ہو گا، لہٰذا اس  خول  میں الیکٹران حالات کی تعداد درج ذیل ہوگی۔
\begin{align*}
	\frac{2[(1/2)\pi k^{2}\dif k]}{(\pi^{3}/V)} = \frac{V}{\pi^{2}}k^{2}\dif k
\end{align*}
ان میں سے  ہر ایک حال کی توانائی \عددی{\frac{\hslash^{2}k^{2}}{2m}} (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_توانائی_ایک_حال}) ہے،    لہٰذا  خول  کی توانائی
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستطیل_ت}
	\dif E = \frac{\hslash^{2}k^2}{2m} \frac{V}{\pi^{2}}k^{2}\dif k
\end{align}
اور کل توانائی درج ذیل ہوگی۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستطیل_ٹ}
	E_{\text{کل}}=\frac{\hslash^{2}V}{2\pi^{2}m}\int_{0}^{k_F}k^{4}\dif k = \frac{\hslash^{2}k^{5}_F V}{10\pi^{2}m} = \frac{\hslash^{2}(3\pi^{2}Nq)^{5/3}}{10\pi^{2}m}V^{-2/3}
\end{align}

کوانٹائی میکانی توانائی کا کردار کچھ ایسا ہی ہے جیسے  سادہ گیس میں اندرونی حراری توانائی \عددی{(U)} کا ہوتا ہے۔ بالخصوص یہ دیواروں پر ایک\ترچھا{ دباو}  پیدا کرتا ہے اور اگر ڈبے کے حجم میں \عددی{\dif V} کا اضافہ ہو تب کل توانائی میں درج ذیل کمی رونما ہوگی
\begin{align*}
\dif E_{\text{کل}} = -\frac{2}{3}\frac{\hslash^2(3\pi^{2}Nq)^{5/3}}{10\pi^{2}m}V^{-5/3}\dif V = -\frac{2}{3}E_{\text{کل}}\frac{\dif V}{V}
\end{align*}
جو  کوانٹائی دباو \عددی{P} کا کیا ہوا بیرونی کام \عددی{(\dif W = P\dif V)}  ہو گا۔ ظاہر ہے کہ درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستطیل_ث}
	P = \frac{2}{3}\frac{E_{\text{کل}}}{V} = \frac{2}{3}\frac{\hslash^{2}k^{5}_F}{10\pi^{2}m} = \frac{(3\pi^{2})^{2/3}\hslash^{2}}{5m}\rho^{5/3}
\end{align}
یہ اس سوال کا جزوی جواب ہے کہ ایک ٹھنڈا ٹھوس جسم اندر کی طرف منہدم کیوں نہیں ہو جاتا:  ایک اندرونی کوانٹائی  میکانی دباو توازن برقرار رکھتا ہے جس کا الیکٹران کے  باہمی دفع  (جنہیں ہم نظر انداز کر چکے ہیں)  یا حراری حرکت (جس کو ہم خارج کر چکے ہیں)  کے ساتھ کوئی تعلق نہیں،  بلکہ جو متماثل فرمیان کی ضرورت خلاف تشاکلیت سے پیدا ہوتا ہے۔ اس کو بعض اوقات \اصطلاح{انحطاطی دباو}\فرہنگ{انحطاطی دباو}\حاشیہب{degeneracy pressure}\فرہنگ{degeneracy pressure}  کہتے ہیں،  اگرچہ    \قول{مناعتی  دباو}  بہتر اصطلاح ہو گی۔\حاشیہد{ہم نے مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_الف}،   مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_پ}، مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ٹ}، اور مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ث} لامتناہی مستطیل جسم کے لئے اخذ کیے، تاہم یہ کسی بھی شکل کے   ہر اس جسم کے لئے   درست   ہیں  جس  میں  ذرات کی تعداد بہت زیادہ ہو۔}

%KKK edited with farrukh 26 feb 2022

\ابتدا{سوال}
ایک آزاد الیکٹران کی اوسط توانائی \عددی{\frac{E_{\text{کل}}}{Nq}} کو فرمی توانائی کی نسبت  کی  صورت میں  لکھیں۔
\ترچھا{جواب:}  \عددی{\frac{3}{5}E_F}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_گرم_بھی_ٹھنڈا_ہے}
تانبے  کی کثافت \عددی{\SI{8.96}{\gram \per \centi\meter\cubed}} ہے جبکہ اس کا جوہری وزن \عددی{\SI{63.5}{\gram \per \mole}} ہے۔
\begin{enumerate}[a.]
\item
 مساوات   \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_پ}   استعمال کر کے  \عددی{q = 1} لیتے ہوئے تانبے کی فرمی توانائی کا حساب لگا کر نتیجہ کو الیکٹران وولٹ کی صورت میں لکھیں۔
\item
 الیکٹران کی مطابقتی سمتی رفتار کیا ہوگی؟\ترچھا{اشارہ:}  \عددی{E_F = (\frac{1}{2})mv^{2}} لیں۔ کیا تانبے   میں الیکٹران کو غیر اضافیتی تصور کرنا   خطرے  سے باہر ہو گا؟
\item
 تانبا کے لئے کس درجہ حرارت پر امتیازی حراری توانائی ( \عددی{k_{B}T} جہاں \عددی{k_B} بولٹزمن مستقل اور \عددی{T} کیلون حرارت ہے) ،  فرمی توانائی کے برابر ہوگی؟\ترچھا{ تبصرہ:}  اس کو\اصطلاح{ فرمی  درجہ حرارت}\فرہنگ{فرمی!درجہ حرارت}\حاشیہب{Fermi temperature}\فرہنگ{Fermi!temperature} کہتے ہیں۔ جب تک   اصل  درجہ  حرارت فرمی درجہ  حرارت سے کافی کم ہو مادہ کو \قول{ٹھنڈا} تصور کیا جا سکتا ہے اور اس میں الیکٹران نچلے ترین قابل پہنچ حال میں ہوں گے۔ کیونکہ تانبا  \عددی{\SI{1356}{\kelvin}} پر پگھلتا  ہے لہٰذا ٹھوس تانبا ہر صورت ٹھنڈا ہوگا۔
\item 
 الیکٹران گیس نمونہ میں تانبا کے لئے انحطاطی دباو (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ث})   کا حساب لگائیں۔
 \end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
کسی جسم پر دباو میں معمولی کمی اور نتیجتاً حجم میں نسبتی اضافہ کے تناسب کو  \اصطلاح{جسیم مقیاس}\فرہنگ{جسیم مقیاس}\حاشیہب{bulk modulus}\فرہنگ{bulk modulus} کہتے ہیں۔
\begin{align*}
	B = -V\frac{\dif P}{\dif V}
\end{align*}
دکھائیں کہ آزاد الیکٹران نمونہ میں\عددی{B = \frac{5}{3}P} ہوگا اور سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_گرم_بھی_ٹھنڈا_ہے}-د   کا نتیجہ استعمال کرتے ہوئے تانبے کے لئے جسیم مقیاس کی اندازاً قیمت تلاش کریں۔ \ترچھا{تبصرہ:} تجربہ سے حاصل قیمت \عددی{\SI{13.4e10}{\newton \per \meter \squared}} ہے؛  مکمل درست جواب کی توقع نہ کریں، کیونکہ ہم نے الیکٹران مرکزہ اور الیکٹران الیکٹران قوتوں کو نظرانداز کیا ہے! حقیقت میں یہ حیرانی کی بات ہے کہ حساب سے حاصل نتیجہ حقیقت کے اتنا قریب ہے۔ 
\انتہا{سوال}

\جزوحصہ{پٹی دار  ساخت}
ہم آزاد الیکٹران نمونہ میں منظم فاصلوں پر ساکن مثبت بار کے مراکزہ کی الیکٹرانوں پر قوت کو شامل کر کے بہتر نمونہ حاصل کرتے ہیں۔ ٹھوس اجسام کا رویہ نمایاں حد تک  اس حقیقت پر مبنی ہے کہ اس کا مخفیہ دوری ہوتا ہے۔ مخفیہ کی حقیقی شکل  مادہ کی تفصیلی رویہ میں کردار ادا کرتی ہے۔ یہ عمل دیکھنے کی خاطر میں سادہ ترین نمونہ تیار کرتا ہوں جسے یک بُعدی \اصطلاح{ ڈیراک کنگھی}\فرہنگ{ڈیراک!کنگھی}\حاشیہب{Dirac comb}\فرہنگ{Dirac!comb}  کہتے ہیں اور جو  برابر فاصلوں پر  ڈیلٹا تفاعل سوزنات   پر مشتمل ہوتا ہے (شکل \حوالہ{شکل_متماثل_ڈیراک_کنگھی}) ۔\حاشیہد{ڈیلٹا تفاعلات کو نیچے رخ رکھنا زیادہ ٹھیک ہوتا، جو مراکزہ کے قوت کشش کو ظاہر کرتے؛ تاہم، ایسا کرنے سے  مثبت توانائی حل کے ساتھ ساتھ منفی توانائی حل بھی حاصل ہوتے ہیں جس کی بنا پر حساب کرنا زیادہ مشکل ہو جاتا ہے (سوال \حوالہ{سوال_متماثل_مثبت_اور_منفی_توانائی_حل} دیکھیں)۔ ہم یہاں مخفیہ کی دوریت  کے اثرات میں دلچسپی رکھتے ہیں؛ بظاہر کم معقول شکل منتخب کر کے مسئلے کا حل آسان ہوتا ہے؛ آپ تصور کر سکتے ہیں کہ مراکزہ  \عددی{\pm a/2}، \عددی{\pm 3a/2}، \عددی{\pm 5a/2}، وغیرہ پر پائے جاتے ہیں۔}  لیکن اس سے پہلے میں ایک طاقتور مسئلہ پیش کرتا ہوں جو دوری مخفیہ کے مسائل کا حل نہایت آسان  بناتا ہے۔


\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis lines=middle,xlabel={$x$},ylabel={$V(x)$}, xtick={-2,-1,0,1,2,3,4,5,6},
 xticklabels={\llap{$-2a$} ,$-1a$, $0$,  $1a$, $2a$, $3a$, $4a$, $5a$, $6a$}, ytick={\empty}, ylabel style={at={(current axis.above origin)},anchor=east},xlabel style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north east},enlargelimits]
\pgfmathsetmacro{\c}{-2}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{-1}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{0}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{1}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{2}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{3}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{4}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{5}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\pgfmathsetmacro{\c}{6}
\addplot [thick,domain=\c-0.5:\c+0.5,samples=200,]	{exp(-3000*(x-\c)^2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{ڈیراک کنگھی ( مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_کنگھی})۔}
\label{شکل_متماثل_ڈیراک_کنگھی}
\end{figure}



دوری مخفیہ سے مراد ایسا مخفیہ ہے جو کسی مستقل فاصلہ \عددی{a} کے بعد اپنے آپ کو  دہراتا ہو۔  
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_دوری_مخفیہ_کنگھی}
	V(x+a) = V(x)
\end{align}
\اصطلاح{مسئلہ بلوخ}\فرہنگ{مسئلہ بلوخ}\حاشیہب{Bloch's theorem}\فرہنگ{Bloch's theorem} کہتا ہے کہ دوری مخفیہ کے لئے مساوات شروڈنگر،
\begin{align}
	-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^{2}} +V(x)\psi = E\psi
\end{align}
کے حل سے مراد وہ تفاعل لیا جا سکتا ہے جو درج ذیل شرط کو مطمئن کرتا ہو
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_اگلا}
	\psi(x+a) = e^{iKa}\psi(x)
\end{align}
جہاں \عددی{K} ایک مستقل ہے (یہاں \قول{مستقل} سے مراد ایسا تفاعل ہے جو \عددی{x} کا تابع نہیں ہے؛  اگرچہ یہ \عددی{E} کا تابع ہو سکتا ہے)۔

\ابتدا{ثبوت}
 مان لیں کہ  \عددی{D} ایک\قول{ ہٹاو}  عامل ہے:
\begin{align}
	Df(x) = f(x+a)
\end{align}
دوری مخفیہ مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_دوری_مخفیہ_کنگھی}  کی صورت میں \عددی{D} ہیملٹنی کا  مقلوبی  ہو گا:
\begin{align}
	[D, H] = 0
\end{align}
لہٰذا ہم \عددی{H} کے ایسے امتیازی تفاعلات چن سکتے ہیں جو بیک وقت \عددی{D} کے امتیازی تفاعلات بھی ہوں:\عددی{D\psi = \lambda\psi} یا درج ذیل۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_دوری_تفاعل_الف}
	\psi(x+a) = \lambda\psi(x)
\end{align}
یہاں \عددی{\lambda} کسی صورت صفر نہیں ہو سکتا ( اگر  ایسا  ہو تب چونکہ مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_دوری_تفاعل_الف}  تمام \عددی{x} کے لئے مطمئن ہوگا لہٰذا ہمیں \عددی{\psi(x) = 0} ملے گا جو قابل قبول امتیازی تفاعل نہیں ہے)؛  کسی بھی غیر صفر  مخلوط عدد کی طرح،  اس کو قوت نمائی روپ میں لکھا جا سکتا ہے: 
\begin{align}\label{مساوت_متماثل_قوت_نما_مستقل}
	\lambda = e^{iKa}
\end{align}
جہاں \عددی{K} ایک مستقل ہوگا۔
\انتہا{ثبوت}

اس مقام پر مساوات \حوالہ{مساوت_متماثل_قوت_نما_مستقل}  امتیازی قدر \عددی{\lambda} لکھنے کا ایک انوکھا طریقہ ہے،  لیکن ہم جلد دیکھیں گے کہ \عددی{K}\قول{ حقیقی} ہے اور یوں اگرچہ \عددی{\psi(x)} خود غیر دوری ہے\عددی{\abs{\psi(x)}^{2}} :
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_آخری_مقام_تفاعل_ابتدائی}
	\abs{\psi(x+a)}^{2} = \abs{\psi(x)}^{2}
\end{align}
دوری ہوگا،  جیسا کہ ہم توقع کرتے  آئے ہیں۔\حاشیہد{یقیناً، آپ دلیل کو الٹ کر کے  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_آخری_مقام_تفاعل_ابتدائی} سے آغاز  کرتے ہوئے   مسئلہ بلوخ  ثابت کرنا چاہیں گے۔ ایسا کرنا ممکن نہیں ہے، کیونکہ  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_اگلا}  کے  ہیّتی جزو ضربی کو {x} کا تفاعل ہونے کی اجازت  صرف  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_آخری_مقام_تفاعل_ابتدائی}  \عددی دیتی  ہے۔  }


اب ظاہر ہے کہ کوئی بھی   ٹھوس جسم ہمیشہ کے لئے چلتا نہیں جائے گا بلکہ کہیں نہ کہیں اس کی سرحد پائی جائے گی جو \عددی{V(x)} کی دوریت کو ختم کرتے ہوئے مسئلہ بلوخ کو ناکارہ بنا دے گی۔ تاہم کسی بھی کلاں بین   قلم میں کئی ایوگادرو عدد کے برابر جوہر پائے جائیں گے، اور ہم فرض کر سکتے ہیں کہ ٹھوس جسم کی سطح سے بہت دور، الیکٹران پر سطحی اثر قابل نظر انداز ہوگا۔ ہم مسئلہ بلوخ کو کارآمد رکھنے کی خاطر  \عددی{x} کو ایک دائرے پر رکھتے ہیں تاکہ اس کا سر،   بہت بڑی تعداد \عددی{N\approx10^{23}} دوری فاصلوں  کے بعد،  اس کے دم  پر پایا جاتا ہو؛  باضابطہ طور پر ہم درج ذیل سرحدی شرط  عائد  کرتے ہیں۔   
\begin{align}
	\psi(x+Na) = \psi(x)
\end{align}
یوں ( مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_اگلا} کے تحت)  درج ذیل ہوگا
\begin{align*}
	e^{iNKa}\psi(x) = \psi(x)
\end{align*}
لہٰذا \عددی{e^{iNKa} = 1} یا \عددی{NKa = 2\pi n} ہوگا جس کے تحت درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_مستقلات_قیمتیں}
	K &= \frac{2\pi n}{Na}, &&(n = 0, \pm1, \pm2, \dotsc)
\end{align}
 (درج  بالا  مساوات میں حقیقتاً  \عددی{n=0,1,2,\cdots,N-1} ہو گا؛ تفصیل کے لئے مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_بے_بعدی_ناپ} کے نیچے پیراگراف پڑھیں۔) موجودہ صورت میں   \عددی{K} لازماً حقیقی ہوگا۔   مسئلہ بلوخ کی افادیت یہ ہے کہ ہمیں صرف ایک خانہ  (مثلاً \عددی{(0\leq x<a)} کے وقفہ) پر مسئلہ شروڈنگر حل کرنا ہوگا؛  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_اگلا} کی بار بار اطلاق سے باقی تمام  جگہوں  کے لئے  حال حاصل ہو گا۔

اب فرض کریں کہ مخفیہ در حقیقت (درج ذیل)  نوکیلی ڈیلٹا تفاعل سوزنات ( ڈیراک کنگھی)  پر مشتمل ہو۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_کنگھی}
	V(x) = \alpha\sum_{j=0}^{N-1}\delta(x-ja)
\end{align}
(شکل \حوالہ{شکل_متماثل_ڈیراک_کنگھی}  میں آپ تصور کریں گے  کہ محور \عددی{x} کو یوں دائروی شکل میں  لپیٹا  گیا ہے کہ \عددی{N}ویں  سوزن  درحقیقت نقطہ \عددی{x= -a}  پر پائی  جاتی ہے۔)  اگرچہ یہ حقیقت پسند نمونہ نہیں ہے، لیکن یاد رہے،  ہمیں \ترچھا{  دوریت} کے اثرات  میں صرف  دلچسپی ہے؛  کلاسیکی \اصطلاح{  کرانگ و  پینی نمونہ}\فرہنگ{کرانگ و پینی نمونہ}\حاشیہب{Kronig-Penny model}\فرہنگ{Kronig-Penny model}  میں   دہراتا  ہوا مستطیل مخفیہ استعمال کیا گیا،  جو اب بھی بہت سے مصنفین کا پسندیدہ مخفیہ ہے۔  خطہ \عددی{(0<x<a)} میں مخفیہ صفر ہوگا لہٰذا 
\begin{align*}
	-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^{2}} = E\psi,
\end{align*}
یا
\begin{align*}
	\frac{\dif^{\,2}\psi}{\dif x^{2}} = -k^{2}\psi,
\end{align*}
ہوگا جہاں ہمیشہ کہ طرح درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
	k \equiv  \frac{\sqrt{2mE}}{\hslash},
\end{align}
اس کا عمومی حل درج ذیل ہے ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_عمومی_حل_بلوخ_الف}
	\psi(x) &= A\sin(kx) + B\cos(kx), &&(0<x<a).
\end{align}
مسئلہ بلوخ کے تحت مبدا کے بائیں جانب  پہلے خانہ میں تفاعل موج درج ذیل ہوگا۔ 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_عمومی_حل_بلوخ_ب}
	\psi(x) &= e^{-iKa}[A\sin k(x+a) + B\cos k(x+a)], &&(-a<x<0). 
\end{align}
نقطہ\عددی{x=0} پر \عددی{\psi} لازماً استمراری ہوگا لہٰذا 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_استمراری_بلوخ}
	B = e^{-iKa}[A\sin(ka) + B\cos(ka)]
\end{align}
ہو گا؛ اس کے تفرق میں ڈیلٹا تفاعل کی زور کے براہ راست متناسب عدم استمرار پایا  جائے گا  (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_مبدا_پر_تفرقات_کا_فرق}،   جس میں \عددی{\alpha} کی علامت اُلٹ ہوگی،  چونکہ یہاں کنووں  کی بجائے  سوزنات  پائے  جاتے ہیں):
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_عدم_استمرار_بلوخ}
	kA - e^{-iKa}k[A\cos(ka) - B\sin(ka)] = \frac{2m\alpha}{\hslash^{2}}B
\end{align}
مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_استمراری_بلوخ} کو \عددی{A\sin(ka)} کے لئے حل کرتے ہیں ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_عمومی_حل_بلوخ_پ}
	A\sin(ka) = [e^{iKa}-\cos(ka)]B
\end{align}
اس کو مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_عدم_استمرار_بلوخ}  میں پُر کر کے  اور \عددی{k_B} کو منسوخ کرتے ہوئے  
\begin{align*}
	[e^{iKa}-\cos(ka)][1-e^{-iKa}\cos(ka)] + e^{-iKa}\sin^{2}(ka) = \frac{2m\alpha}{\hslash^{2}k}\sin(ka)
\end{align*}
حاصل ہوگا جس سے درج ذیل سادہ روپ حاصل ہوتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_سادہ_روپ_بلوخ}
	\cos(Ka) = \cos(ka) + \frac{m\alpha}{\hslash^{2}k}\sin(ka)
\end{align}
یہ  وہ  بنیادی نتیجہ ہے جس سے باقی سب کچھ اخذ ہوتا ہے۔ کرانگ و  پینی مخفیہ کے لئے کلیہ زیادہ پیچیدہ ہوگا،  لیکن جو خدوخال ہم دیکھنے جا رہے ہیں،  وہی اس میں بھی پائے جاتے ہیں۔

 مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سادہ_روپ_بلوخ}متغیر     \عددی{k} کی ممکنہ  قیمتیں،  لہٰذا اجازتی توانائیاں تعین کرتی ہے۔ علامتیت کو سادہ بنانے کی  غرض سے ہم درج ذیل لکھتے ہیں 
\begin{align}
	z \equiv ka, \quad  \beta \equiv \frac{m\alpha a}{\hslash^{2}}
\end{align}
جس سے مساوات   \حوالہ{مساوات_متماثل_سادہ_روپ_بلوخ}  کا دایاں ہاتھ درج ذیل روپ اختیار کرتا ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_بے_بعدی_ناپ}
	f(z) \equiv \cos(z) + \beta\frac{\sin(z)}{z}
\end{align}

%figure 5.6 pg 240
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}[declare function={f(\x)=cos(\x) + 10*180/(pi*\x)*sin(\x);}]
%\addplot[domain=130:900,samples=400]{f(x)};
\draw (0,0) node[left]{$0$} -- (9,0) node[right]{$0$};
\draw [name path=xa] (0,1) node[left]{$1$} -- (9,1) node[right]{$1$};
\draw (0,2.75) -- (9,2.75);
\draw (0,-2.75) -- (9,-2.75);
\draw [name path=xb] (0,-1) node[left]{$-1$} -- (9,-1) node[right]{$-1$};
\draw (0,-2.75) node[below]{$0$} -- (0,2.75);
\draw (1.8,-2.75) node[below]{$\pi$} -- (1.8,2.75);
\draw [name path=ya] (3.6,-2.75) node[below]{$2\pi$} -- (3.6,2.75);
\draw [name path=yb] (5.4,-2.75) node[below]{$3\pi$} -- (5.4,2.75);
\draw [name path=yc] (7.2,-2.75) node[below]{$4\pi$} -- (7.2,2.75);
\draw [name path=yd] (9,-2.75) node[below]{$5\pi$} -- (9,2.75);
\draw[thick, domain=130:900,variable=\x,samples=400,name path=f] plot (\x/100,{cos(\x) + 10*180/(pi*\x)*sin(\x)});
\draw [fill=gray, opacity=0.5, name intersections={of={xa and f}}](intersection-1) --++ (0,-2) -- (1.8,-1) -- (1.8,1) -- (intersection-1);
\draw [fill=gray, opacity=0.5, name intersections={of={xb and f}}](intersection-2) --++ (0,2) -- (3.6,1) -- (3.6,-1) -- (intersection-2);
\draw [fill=gray, opacity=0.5, name intersections={of={xa and f}}](intersection-3) --++ (0,-2) -- (5.4,-1) -- (5.4,1) -- (intersection-3);
\draw [fill=gray, opacity=0.5, name intersections={of={xb and f}}](intersection-4) --++ (0,2) -- (7.2,1) -- (7.2,-1) -- (intersection-4);
\draw [fill=gray, opacity=0.5, name intersections={of={xa and f}}](intersection-5) --++ (0,-2) -- (9,-1) -- (9,1) -- (intersection-5);
\end{tikzpicture}
\caption{تفاعل \عددی{f(z)}  (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_بے_بعدی_ناپ})  کو \عددی{\beta=10} کے لئے ترسیم کر کے اجازتی  پٹیاں  (سایہ دار)  دکھائی گئی ہیں  جن کے بیچ  ممنوعہ درز   (جہاں \عددی{\abs{f(z)}>1}  ہو گا)  پائے  جاتے ہیں۔}
\label{شکل_متماثل_اجازتی_ممنوعہ_پٹیاں}
\end{figure}


مستقل \عددی{\beta}،  ڈیلٹا تفاعل کے\قول{ زور}  کا،  بے  بُعدی  ناپ ہے۔ شکل  \حوالہ{شکل_متماثل_اجازتی_ممنوعہ_پٹیاں}   میں میں نے \عددی{\beta = 10} کے لئے \عددی{f(z)} کو ترسیم کیا ہے۔ یہاں دیکھنے کی اہم بات یہ ہے کے\عددی{f(z)} سعت \عددی{(-1, +1)} سے باہر بھٹکتا ہے،  اور چونکہ \عددی{\abs{\cos(Ka)}} کی قیمت کسی صورت بھی   \عددی{1} سے تجاوز نہیں کر سکتی ہے،  لہٰذا ایسے  خطوں میں مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سادہ_روپ_بلوخ}  کا حل نہیں پایا جائے گا۔ یہ\اصطلاح{ درز}\فرہنگ{درز}\حاشیہب{gaps}\فرہنگ{gaps}\ترچھا{  ممنوع} توانائیوں کو ظاہر کرتی  ہیں؛ انکے بیچ  \ترچھا{اجازتی}  توانائیوں کی \اصطلاح{پٹیاں}\فرہنگ{پٹیاں}\حاشیہب{bands}\فرہنگ{bands}  پائی جاتی ہیں۔ مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستقلات_قیمتیں}  کے
 تحت،  \عددی{Ka = \frac{2\pi n}{N}} ہو گا ، جہاں \عددی{N} ایک بہت بڑا عدد ہے،  لہٰذا \عددی{n} کوئی بھی عدد صحیح ہو سکتا ہے۔ یوں کسی ایک پٹی میں تقریباً ہر توانائی اجازتی ہوگی۔ آپ تصور میں شکل \حوالہ{شکل_متماثل_اجازتی_ممنوعہ_پٹیاں}  پر \عددی{\cos(\frac{2\pi n}{N})} قیمت کے فاصلوں  پر  \عددی{+1} (یعنی \عددی{n = 0}) سے لے کر 
 نیچے \عددی{-1}  (یعنی \عددی{n = \frac{N}{2}})  تک اور واپس تقریباً  \عددی{+1} (یعنی \عددی{n = N-1})  تک (جہاں بلوخ جزو ضربی \عددی{e^{iKa}} دوبارہ چکر شروع کرتا ہے  لہٰذا \عددی{n} کو مزید بڑھانے سے کوئی نیا حل حاصل نہیں ہو گا)  لکیریں کھینچ کر دیکھ سکتے ہیں۔ ہر  لکیر  کا \عددی{f(z)} کے ساتھ تقاطع،  ایک اجازتی توانائی دیگا۔ ظاہر ہے کہ ہر پٹی میں \عددی{N} حالات پائے جاتے ہیں،  جو ایک دوسرے کے اتنے قریب  قریب ہیں  کہ عموماً مقاصد کے لئے  ہم فرض کر سکتے ہیں کہ یہ  ایک  استمراریہ  پیدا کرتے ہیں (شکل \حوالہ{شکل_متماثل_دوری_مخفیہ_استمراری_پٹیاں})۔(یوں مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستقلات_قیمتیں} میں  \عددی{n=0,\pm1,\cdots} کی بجائے   \عددی{n=0,1,\cdots,N-1} ہو گا۔)

%fig 5.7 pg 240
\begin{figure}
\centering
\begin{tikzpicture}
\pgfmathsetmacro{\a}{1}
\pgfmathsetmacro{\c}{2.5}
\pgfmathsetmacro{\e}{3.9}
\draw[-stealth] (0,0) -- (0,5.5) node[left]{$E$};
\draw[] (0,0) -- (2,0) -- (2,4.5);
\foreach \y in{0,0.05,...,0.70}{\draw[thin](0,\y+\a) -- (2,\y+\a);}
\foreach \y in{0,0.05,...,1}{\draw[thin](0,\y+\c) -- (2,\y+\c);}
\foreach \y in{0,0.05,...,1.25}{\draw[thin](0,\y+\e) -- (2,\y+\e);}
\draw [decorate, decoration={brace,amplitude=5pt,mirror},xshift=4pt] (2,1) -- (2,1.7) node[midway,xshift=15pt]{پٹی};
\draw [decorate, decoration={brace,amplitude=5pt,mirror},xshift=4pt] (2,2.5) -- (2,3.5) node[midway,xshift=15pt]{پٹی};
\draw [decorate, decoration={brace,amplitude=5pt,mirror},xshift=4pt] (2,3.9) -- (2,5.15) node[midway,xshift=15pt]{پٹی};
\draw [decorate, decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt] (0,0) -- (0,1) node[midway,xshift=-15pt]{درز};
\draw [decorate, decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt] (0,1.7) -- (0,2.5) node[midway,xshift=-15pt]{درز};
\draw [decorate, decoration={brace,amplitude=5pt},xshift=-4pt] (0,3.5) -- (0,3.9) node[midway,xshift=-15pt]{درز};
\end{tikzpicture}
\caption{دوری مخفیہ کی اجازتی توانائیاں  بنیادی طور پر  استمراری پٹیاں پیدا کرتی ہیں۔}
\label{شکل_متماثل_دوری_مخفیہ_استمراری_پٹیاں}
\end{figure}

  اب تک ہم نے  اپنے مخفیہ میں صرف \ترچھا{ایک} الیکٹران رکھا ہے۔ حقیقت میں \عددی{N_q} الیکٹران ہوں گے،  جہاں ہر ایک جوہر \عددی{q} تعداد کے آزاد الیکٹران مہیا  کرے گا۔ پالی اصول مناعت کے بنا پر صرف دو الیکٹران کسی ایک فضائی حال کے مکین ہو سکتے ہیں،  یوں  \عددی{q = 1} کی صورت میں یہ زمینی حال میں پہلی پٹی کو آدھا   بھریں گے،  اگر  \عددی{q = 2} ہو تب یہ پہلی پٹی کو مکمل  بھریں  گے،  اگر \عددی{q = 3} ہو تب  یہ دوسری پٹی کو آدھا بھریں گے، وغیرہ وغیرہ۔ ( تین ابعاد میں،  اور زیادہ حقیقی مخفیہ کی صورت میں،  پٹیوں کی ساخت زیادہ پیچیدہ ہو سکتی ہے،  لیکن اجازتی پٹیاں جن کے بیچ ممنوع درز پائے جاتے ہوں،  تب بھی ہوگا؛  دوری مخفیہ کی نشانی  ہی  پٹی دار ساخت  ہے۔)
 
 اب اگر ایک پٹی مکمل طور پر بھری ہوئی ہو،  ممنوع خطہ سے گزر کر  اگلی پٹی تک چھلانگ کے لئے ایک الیکٹران کو نسبتاً زیادہ توانائی درکار ہوگی؛   ایسا مادہ برقی طور پر  \اصطلاح{غیر موصل}\فرہنگ{غیر موصل}\حاشیہب{insulator}\فرہنگ{insulator}  ہوگا۔ اس کے برعکس اگر ایک پٹی پوری طرح بھری  نہ ہو  تب ایک الیکٹران  کو ہیجان\حاشیہد{غیر مکمل بھری پٹی میں الیکٹران کی موجودہ توانائی سے معمولی زیادہ توانائی والا حال دستیاب ہو گا جس میں الیکٹران ہیجان ہو کر داخل ہو سکتا ہے۔} کرنے کے لئے بہت کم  توانائی درکار ہوگی؛   اس طرح کا مادہ عموماً \اصطلاح{موصل}\فرہنگ{موصل}\حاشیہب{conductor}\فرہنگ{conductor}  ہوگا۔ ایک غیر موصل میں،  زیادہ  یا کم \عددی{q} والے،  چند جوہر کی\اصطلاح{ ملاوٹ}\فرہنگ{ملاوٹ}\حاشیہب{dope}\فرہنگ{dope}  سے،  اگلی بالا  پٹی میں چند اضافی الیکٹران آ  جاتے ہیں یا   سابقہ بھری پٹی   میں چند  \اصطلاح{ خول}\فرہنگ{خول}\حاشیہب{hole}\فرہنگ{hole}  پیدا ہو  جاتے ہیں؛  ان دونوں صورتوں میں ایک کمزور برقی رو گزر سکتا ہے؛ ایسے اشیاء  \اصطلاح{نیم موصل}\فرہنگ{نیم موصل}\حاشیہب{semiconductors}\فرہنگ{semiconductors}  کہلاتے ہیں۔ آزاد الیکٹران نمونہ میں تمام ٹھوس اجسام کو لازماً  اچھا  موصل ہونا  ہو گا چونکہ انکے اجازتی توانائیوں کے طیف میں کوئی بڑا وقفہ نہیں پایا جاتا ہے۔ قدرت میں پائے جانے والے ٹھوس اجسام کی برقی موصلیت میں اتنا زیادہ فرق صرف پٹی دار  نظریہ  کی مدد سے سمجھا سکتا ہے۔  
%==========================

\ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
 مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_عمومی_حل_بلوخ_الف} اور مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_عمومی_حل_بلوخ_پ} استعمال کرتے ہوئے دکھائیں کہ دوری ڈیلٹا تفاعل مخفیہ میں ایک ذرے کا تفاعل موج درج ذیل روپ میں لکھا جا سکتا ہے۔
\begin{align*}
	\psi(x) = C[\sin(kx)+e^{-iKa}\sin k(a-x)], (0\leq x\leq a).
\end{align*} 
(معمول زنی مستقل \عددی{C} تعین کرنے کی ضرورت نہیں  ہے۔)
\item
  البتہ پٹی کے بالائی سر پر جہاں \عددی{z} مستقل  \عددی{\pi} کا عدد صحیح مضرب ہوگا ( شکل \حوالہ{شکل_متماثل_اجازتی_ممنوعہ_پٹیاں})  سے (الف)  \عددی{\psi(x) = 0} حاصل ہوگا۔  ایسی صورت میں درست تفاعل موج تلاش کریں۔  دیکھیں  کہ ہر ایک ڈیلٹا تفاعل پر \عددی{\psi} کو کیا ہوتا ہے؟
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
پہلی اجازتی پٹی کی تہہ  پر،  \عددی{\beta = 10} کی صورت میں توانائی کی قیمت،  تین با معنی ہندسوں تک،  تلاش کریں۔ دلائل پیش کرتے ہوئے  \عددی{\frac{\alpha}{a} = \SI{1}{\electronvolt}} تصور کریں۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_مثبت_اور_منفی_توانائی_حل}
فرض کریں ہم ڈیلٹا تفاعل سوزنات کے بجائے ڈیلٹا تفاعل کنووں  پر غور کر رہے ہیں ( یعنی مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_کنگھی}  میں \عددی{\alpha} کی علامت الٹ ہے)۔ ایسی صورت میں
 شکل  \حوالہ{شکل_متماثل_اجازتی_ممنوعہ_پٹیاں} اور شکل \حوالہ{شکل_متماثل_دوری_مخفیہ_استمراری_پٹیاں}  طرز کے اشکال بنا کر  تجزیہ کریں۔ مثبت توانائی حلوں کے لئے آپ کو کوئی نیا حساب کرنے کی ضرورت نہیں ہے ( بس مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_بے_بعدی_ناپ}  میں موزوں  تبدیلیاں لائیں)،  لیکن منفی توانائی حلوں کے لئے آپ کو کام کرنا ہوگا ؛ اور انہیں ترسیم پر شامل کرنا مت بھولیں ( جو اب منفی  \عددی{z} تک وسیع ہوگا)۔ پہلی اجازتی پٹی میں  کتنے حالات ہونگے؟
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
دکھائیں کہ مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سادہ_روپ_بلوخ}   سے متعین   زیادہ تر توانائیاں دوہری انحطاطی ہیں۔ کونسی توانائیاں  ایسی نہیں ہیں؟ \ترچھا{اشارہ:} \عددی{N=1, 2, 3, 4, \dotsc} لیتے ہوئے دیکھیں کیا ہوتا ہے۔ ایسی ہر صورت میں \عددی{\cos(Ka)} کی کیا  ممکنہ قیمتیں ہوں گی؟
\انتہا{سوال}


\حصہ{کوانٹائی  شماریاتی میکانیات}
مطلق صفر حرارت پر ایک طبیعی نظام اپنی  کم سے کم اجازتی توانائی  تشکیل کا مکین ہوگا۔ درجہ حرارت بڑھانے سے  بلا منصوبہ حراری سرگرمیوں کی  بنا پر ہیجانی حالات  بھرنے شروع ہونگے،  جس سے درج ذیل سوال پیدا ہوتا ہے: اگر  درجہ حرارت \عددی{T}  پر،  حراری توازن میں ایک بڑی تعداد \عددی{N}  ذرات پائے جاتے ہوں،  تب اس کا کیا احتمال ہو گا  کہ ایک ذرہ  جس کو بلا منصوبہ منتخب کیا گیا ہو،  کی  توانائی بالخصوص  \عددی{E_j} ہوگی؟  دھیان رہے کہ اس\قول{ احتمال}  کا کوانٹائی  عدم تعیّنیت کے ساتھ کوئی تعلق نہیں ہے؛  بالکل یہی سوال  \ترچھا{کلاسیکی}  شماریاتی میکانیات میں بھی کھڑا ہوتا ہے۔ ہمیں احتمالی جواب اس لئے منظور ہوگا کہ جن ذرات کی ہم بات کر رہے ہیں انکی تعداد اتنی زیادہ  ہوگی کہ  کسی  بھی  صورت میں  ہر ایک پر علیحدہ علیحدہ   نظر رکھنا ممکن نہیں ہو گا،  چاہے    مستمل  میکانیات  تعیینی  ہو   یا نہ ہو۔

\موٹا{شماریاتی میکانیات کا بنیادی مفروضہ} یہ ہے کہ  \اصطلاح{حراری توازن }\فرہنگ{حراری توازن}\حاشیہب{thermal equilibrium}\فرہنگ{thermal equilibrium} میں ایک جیسی کل توانائی، \عددی{E}،  والا  ہر منفرد حال ایک جتنا محتمل ہوگا۔ بلا واسطہ حراری حرکت کی بنا پر  توانائی ایک ذرہ  سے دوسرے ذرہ، اور  ایک روپ  (حرکی، گردشی، لرزشی ، وغیرہ) سے دوسری روپ میں  مسلسل  منتقل ہوگی لیکن  (بیرونی مداخلت کی عدم موجودگی میں)  بقا  توانائی کی بنا پر  \ترچھا{کل} مقررہ ہوگا۔ یہاں   (بہت گہرا اور قابل سوچ) مفروضہ یہ ہے  کہ توانائی کی مستمر    تقسیم کسی مخصوص حال کو ترجیح نہیں دیتی۔ \اصطلاح{درجہ حرارت}\فرہنگ{درجہ حرارت}\حاشیہب{temperature}\فرہنگ{temperature}،  \عددی{T}،  حراری توازن میں ایک نظام کی کل توانائی کی  ایک   پیمائش ہے۔ ان \ترچھا{ منفرد حالات کی گنتی}  میں کوانٹائی  میکانیات ایک نئی  پیچیدگی  پیدا کرتی ہے ( تاہم  حالات غیر مسلسل ہوتے ہیں جس  کی بنا پر   یہ  کلاسیکی نظریہ کی گنتی  سے زیادہ آسان  ہو گا)،   اور  گنتی کا   انحصار اس بات پر ہوگا کہ  آیا  ذرات قابل ممیز، متماثل بوسن یا متماثل فرمیان ہیں۔ ان کے دلائل نسبتاً سیدھے لیکن ریاضی کافی گہری ہے لہٰذا میں ایک انتہائی سادہ  مثال سے شروع کرتا   ہوں  تاکہ آپ بنیادی حقائق سمجھ سکیں۔

\جزوحصہ{ایک مثال} \شناخت{حصہ_متماثل_ایک_مثال}
فرض کریں ہمارے پاس یک بُعدی لامتناہی چوکور کنویں  (حصہ \حوالہ{حصہ_غیر_تابع_وقت_چکور_کنواں})  میں، کمیت \عددی{m} والے، صرف تین باہم غیر متعامل ذرات پائے جاتے ہیں۔  کل توانائی درج ذیل ہوگی (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_لامتناہی_چکور_کنواں_توانائیاں}  دیکھیں)
\begin{align}
	E = E_A + E_B + E_C = \frac{\pi^2 \hslash ^2}{2ma^2}(n^2_A + n^2_B + n^2_C)
\end{align}
جہاں \عددی{n_A}، \عددی{n_B} اور \عددی{n_C} مثبت عدد صحیح ہوں گے۔ ہم \عددی{E=363(\frac{\pi ^2 \hslash ^2}{2ma^2})} یعنی
\begin{align}
	n^2_A + n^2_B + n^2_C = 363
\end{align}  
لیتے ہوئے تبصرہ جاری رکھتے ہیں۔ جیسے آپ تصدیق کر سکتے ہیں، تین مثبت عدد صحیح اعداد کے تیرہ  ایسے ملاپ  پائے جاتے ہیں جن کے مربعوں کا مجموعہ \num{363} ہو: تینوں اعداد  \عددی{11}  ہو سکتے ہیں،  دو اعداد  \عددی{13}   اور ایک  \عددی{5} (  جو تین مرتب اجتماعات میں پایا جائے گا)،  ایک عدد  \عددی{19}اور دو  \عددی{1} ( یہاں بھی تین مرتب اجتماعات  ہوں گے)،  یا ایک عدد \عددی{17}،  ایک \عددی{7} اور ایک  \عددی{5} ( چھ مرتب اجتماعات) ہو سکتے ہیں۔ یوں \عددی{(n_A, n_B, n_C)}  درج ذیل میں سے ایک ہوگا۔
\begin{gather*}
	(11, 11, 11),\\
	(13, 13, 5), (13, 5, 13), (5, 13, 13),\\
	(1, 1, 19), (1, 19, 1), (19, 1, 1),\\
	(5, 7, 17), (5, 17, 7), (7, 5, 17), (7, 17, 5), (17, 5, 7), (17, 7, 5)
\end{gather*}

اگر یہ ذرات  \ترچھا{قابل ممیز} ہوں،  تب ان میں سے ہر ایک کسی ایک منفرد کوانٹائی  حال کو ظاہر کرے گا،  اور شماریاتی میکانیات کے بنیادی مفروضے  کے تحت، حراری توازن\حاشیہد{غیر متعامل ذرات کس طرح حراری توازن برقرار رکھتے ہیں؟  میں اس  کے بارے میں سوچنا نہیں چاہوں گا؛ حقیقتاً ، توانائی کی  مستمر  نئی تقسیم ذرات کے باہم عمل سے ہی ممکن ہو گی۔ ہم فرض کر سکتے ہیں کہ ذرات کا باہم عمل اتنا کمزور  ہے کہ  اگرچہ یہ  (لمبے عرصہ کی صورت میں) حراری توازن  پیدا کرتا  ہے، تاہم یہ اتنا  کمزور ہے کہ نظام کے ساکن حالات اور اجازتی توانائیوں پر قابل دید اثر نہیں ڈالتا ہے۔ }  میں یہ سب برابر محتمل ہوں گے۔ لیکن میں اس میں دلچسپی نہیں رکھتا ہوں کہ کونسا ذرہ کس  (یک ذروی)  حال میں پایا جاتا ہے، بلکہ میں یہ جاننا چاہتا ہوں کہ ہر ایک حال میں کل کتنے ذرات پائے جاتے ہیں؛ جس کو    حال\عددی{\psi_n} کی  \اصطلاح{تعداد مکین}\فرہنگ{تعداد مکین}\حاشیہب{occupation number}\فرہنگ{occupation number}  \عددی{N_n} کہتے ہیں۔ ہم اس \عددی{3} ذروی  حال کے تمام تعداد مکین کے اجتماع  کو \اصطلاح{تشکیل}\فرہنگ{تشکیل}\حاشیہب{configuration}\فرہنگ{configuration}   کہتے ہیں۔ اگر تینوں حال \عددی{\psi_{11}}  میں ہوں تب تشکیل  درج ذیل ہوگا
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_تشکیل_الف}
	(0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 3, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, \dots)
\end{align} 
(یعنی \عددی{N_{11}=3}  ہے اور باقی تمام صفر ہیں)۔ اگر دو حال \عددی{\psi_{13}} میں اور ایک \عددی{\psi_5} میں ہو،  تب تشکیل  درج ذیل ہوگا
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_تشکیل_ب}
	(0, 0, 0, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 2, 0, 0, 0, 0, \dots)
\end{align}  
(یعنی \عددی{N_5=1}،  \عددی{N_{13}=2}،   اور باقی تمام صفر ہوں گے)۔  اگر دو \عددی{\psi_1} میں اور  ایک \عددی{\psi_{19}} میں ہو  تب تشکیل  درج ذیل ہوگا
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_تشکیل_پ}
	(2, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, \dots)
\end{align} 
(یعنی\عددی{N_1 = 2}، \عددی{N_{19} = 1}  اور باقی تمام صفر ہوں گے)۔ اور اگر ایک ذرہ  \عددی{\psi_5} میں،  ایک \عددی{\psi_7} میں اور ایک \عددی{\psi_{17}} میں ہو  تب تشکیل  درج ذیل ہوگا 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_تشکیل_ت}
	(0, 0, 0, 0, 1, 0, 1, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 1, 0, 0, \dots)
\end{align} 
(یعنی  \عددی{N_5=N_7=N_{17}=1} اور باقی صفر ہوں گے)۔ ان تمام میں،  آخری تشکیل  زیادہ محتمل ہوگی،  چونکہ اس کو چھ مختلف طریقوں سے حاصل کیا جا سکتا ہے،  جبکہ درمیانی دو کو تین طریقوں سے اور پہلی کو صرف ایک طریقہ سے حاصل کیا جا سکتا ہے۔


میں اب دوبارہ اپنے اصل سوال پر آتا ہوں کہ بلا واسطہ تین ذرات منتخب کرتے ہوئے کوئی مخصوص  (اجازتی)  توانائی \عددی{E_n} حاصل کرنے کا احتمال \عددی{(P_n)} کیا ہوگا؟ توانائی \عددی{E_1} صرف اس صورت حاصل ہوگی  جب  وہ تیسری تشکیل  (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_تشکیل_پ})   میں ہو؛  اس تشکیل میں نظام ہونے کا اتفاق  \عددی{13} میں سے  \عددی{3}  ہے،  اور اس تشکیل میں \عددی{E_1} کے حصول کا احتمال \عددی{\frac{2}{3}} ہے  لہٰذا\عددی{P_1 =\tfrac{3}{13}\times \tfrac{2}{3}= \tfrac{2}{13}} ہو گا۔ آپ \عددی{E_5} کو تشکیل  \عددی{2}  (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_تشکیل_ب} ) سے    \عددی{13}  میں سے \عددی{3}   امکان اور  احتمال \عددی{\tfrac{1}{3}} یا تشکیل  \عددی{4}   (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_تشکیل_ت})  سے    \عددی{13}  میں سے  \عددی{6} امکان اور احتمال \عددی{\tfrac{1}{3}} کے ساتھ  حاصل کر سکتے ہیں، 
 لہٰذا\عددی{P_5 = \tfrac{3}{13}\times\tfrac{1}{3} +\tfrac{6}{13}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{3}{13}} ہوگا۔ آپ \عددی{E_7} کو صرف  تشکیل \عددی{4}  سے حاصل کر سکتے ہیں اور \عددی{P_7 = \tfrac{6}{13}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{2}{13}} ہو گا۔ اسی طرح \عددی{E_{11}} صرف پہلی تشکیل  (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_تشکیل_الف})  سے   \عددی{13}  میں سے \عددی{1} امکان اور احتمال ایک \عددی{(1)} کے ساتھ حاصل ہوگا، 
  لہٰذا\عددی{P_{11} = \tfrac{1}{13}} ہوگا۔ اسی طرح \عددی{P_{13} = \tfrac{3}{13}\times\tfrac{2}{3} =\tfrac{2}{13}}،
   \عددی{P_{17} = \tfrac{6}{13}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{2}{13}} اور
    \عددی{P_{19} = \tfrac{3}{13}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{1}{13}} ہوں گے۔ انکی تصدیق درج ذیل سے ہوگی ۔
\begin{align*}
	P_1 + P_5 + P_7 + P_{11} + P_{13} + P_{17} + P_{19} = \frac{2}{13} + \frac{3}{13} + \frac{2}{13} + \frac{1}{13} + \frac{2}{13} + \frac{2}{13} + \frac{1}{13} = 1
\end{align*} 

یہ قابل ممیز ذرات کے لئے تھا۔ اس کی بجائے اگر ذرات  \ترچھا{متماثل فرمیان}  ہوتے،   ضرورت خلاف تشاکلیت  ( اپنی آسانی کے لئے چکر کو  نظرانداز کرتے ہوئے، یا  اگر آپ چاہیں تو،  یہ تصور کرتے ہوئے کہ تمام ایک جیسے چکری حال میں ہیں) کی بنا پر پہلی تین تشکیلات (  جو دو ذرات کو،یا اس سے بھی بری  صورت میں  تین ذرات کو،   ایک ہی حال میں ڈالتے ہیں) ناممکن  ہوں گی،  اور  چوتھی تشکیل میں صرف ایک حال ہوگا (سوال \حوالہ{سوال_متماثل_چوتھی_تشکیل_میں_ایک_حال}- الف دیکھیں)۔ متماثل فرمیان کے لئے \عددی{P_5 = P_7 = P_{17} = \tfrac{1}{3}} ہوگا ( اور اب بھی احتمالات کا مجموعہ ایک \عددی{(1)} ہے)۔ اس کے برعکس، اگر ذرات  \ترچھا{متماثل بوسن}  ہوتے تو  ضرورت تشاکلیت ہر تشکیل میں \ترچھا{  ایک} حال کی اجازت دیتا ( سوال \حوالہ{سوال_متماثل_چوتھی_تشکیل_میں_ایک_حال}-ب دیکھیں)،  لہٰذا\عددی{P_1 = \tfrac{1}{4}\times\tfrac{2}{3} = \tfrac{1}{6}}،
 \عددی{P_5 = \tfrac{1}{4}\times\tfrac{1}{3} + \tfrac{1}{4}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{1}{6}}،
  \عددی{P_7 = \tfrac{1}{4}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{1}{12}}، 
  \عددی{P_{11} = \tfrac{1}{4}\times 1 = \tfrac{1}{4}}،
  \عددی{P_{13} = \tfrac{1}{4}\times\tfrac{2}{3} = \tfrac{1}{6}}،
   \عددی{P_{17} = \tfrac{1}{4}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{1}{12}} اور
    \عددی{P_{19} = \tfrac{1}{4}\times\tfrac{1}{3} = \tfrac{1}{12}} ہوتا۔ ہمیشہ کی طرح احتمالات کا مجموعہ ایک \عددی{(1)} ہے۔

اس مثال کا مقصد آپ کو یہ دکھانا تھا کہ  حالات کی شمار کس طرح   ذرات کی قسم پر منحصر ہوتی ہے۔ ایک لحاظ سے  حقیقی صورت،  جہاں \عددی{N} ایک بہت بڑا عدد ہوگا،  سے یہ مثال \ترچھا{ زیادہ پیچیدہ} تھی۔ چونکہ \عددی{N} کی قیمت بڑھانے سے زیادہ محتمل تشکیل (  جو قابل ممیز ذرات کے لئے اس مثال میں \عددی{N_5 = N_7 = N_{17} = 1} ہے)   پایا  جانے کا امکان اتنا زیادہ ہو جائے گا کہ کسی بھی شماریاتی مقاصد کے لئے  باقی تمام امکانات کو رد کیا جا سکتا ہے:\حاشیہد{بڑے اعداد  کی شماریات کا   یہ ایک  حیرت کن اور   غیر متوقع  حقیقت  ہے۔}\ترچھا{  توازن کی صورت میں انفرادی ذروی  توانائیوں کی تقسیم،  انکی زیادہ سے زیادہ محتمل تشکیل میں تقسیم ہے۔} ( اگر  \عددی{N = 3}  کے لئے یہ  درست ہوتا، جو کہ یہ نہیں ہے، ہم قابل ممیز ذرات کے لئے      \عددی{P_5 = P_7 = P_{17} = \tfrac{1}{3}} اخذ کرتے۔) میں حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_زیادہ_سے_زیادہ_محتمل_تشکیل}  میں اس نقطہ پر دوبارہ  آوں گا لیکن اس سے پہلے گنتی کی ترکیب کو عمومیت دیتے ہیں۔



\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_چوتھی_تشکیل_میں_ایک_حال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
حال \عددی{\psi_5} میں ایک،  حال \عددی{\psi_7} میں ایک،  اور حال \عددی{\psi_{17}} میں ایک متماثل تین فرمیان کا مکمل خلاف تشاکلی تفاعل موج \عددی{\psi(x_A, x_B, x_C)} تیار کریں۔
\item
 تین متماثل بوسن کے لئے مکمل تشاکلی تفاعل موج\عددی{\psi(x_A, x_B, x_C)} درج ذیل صورتوں میں تیار کریں (ا) تینوں حال \عددی{\psi_{11}} میں ہوں، (ب) اگر دو \عددی{\psi_1} اور ایک \عددی{\psi_{19}} میں ہو، (ج) اگر ایک حال \عددی{\psi_5} ایک حال \عددی{\psi_7} اور ایک حال \عددی{\psi_{17}} میں ہو۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
فرض کریں یک بُعدی ہارمونی ارتعاشی مخفیہ میں آپ کے پاس تین باہم غیر متعامل ذرات،   حراری توازن میں پائے جاتے ہوں ،  جن کی کل توانائی\عددی{E = \tfrac{9}{2}\hslash\omega} ہے۔
\begin{enumerate}[a.]
\item
 اگر یہ  ( ایک جیسی کمیت کے)  قابل ممیز ذرات ہوں تب انکی  تعداد مکین کی کتنی  تشکیلات  ہوں گی  اور ہر ایک کے لئے کتنے منفرد  (تین ذروی)  حالات ہوں گے؟ سب سے زیادہ محتمل تشکیل کیا ہوگی؟ اگر آپ ایک ذرہ  بلا منصوبہ منتخب کر کے اسکی توانائی کی پیمائش کریں تو کیا قیمتیں متوقع ہوں گی  اور ہر ایک کا احتمال کیا ہوگا؟ سب سے زیادہ محتمل توانائی کیا ہوگی؟
\item
 یہی کچھ متماثل فرمیان کے لئے کریں (چکر کو نظر انداز کریں جیسا ہم نے حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ایک_مثال}  میں کیا)۔
\item
 یہی کچھ  (چکر نظرانداز کرتے ہوئے)  متماثل بوسن کے لئے کریں۔ 
 \end{enumerate}
\انتہا{سوال}
%==============
%the above is prob 5.23 

\جزوحصہ{عمومی صورت}
 اب ایک  ایسے اختیاری  مخفیہ پر غور کرتے ہیں  جس کی یک ذروی  توانائیاں \عددی{E_1}،  \عددی{E_2} ، \عددی{E_3} ، \عددی{\dotsc} اور   انحطاط \عددی{d_1}،  \عددی{d_2}،  \عددی{d_3}،  \عددی{\dotsc} ہوں ( یعنی توانائی \عددی{E_n} کے \عددی{d_n} منفرد یک ذروی حالات ہیں)۔فرض کریں ہم (ایک جیسی کمیت  کے)  \عددی{N} ذرات کو اس ‏مخفیہ میں رکھتے ہیں؛  ہم تشکیل \عددی{(N_1,N_2,N_3,\dotsc)} میں دلچسپی رکھتے ہیں جس میں  \عددی{N_1} ذرات کی توانائی \عددی{E_1}،  \عددی{N_2} ذرات کی توانائی \عددی{E_2}،  وغیرہ  ہو گی۔\ترچھا{ سوال:} ایسا کتنے مختلف طریقوں سے کیا جا سکتا ہے ( بلکہ یہ کہنا زیادہ درست ہوگا کہ اس مخصوص تشکیل کے  مطابقتی کتنے منفرد حالات ہونگے)؟   اس کے  جواب \عددی{Q(N_1, N_2, N_3, \dotsc)} کا انحصار  اس بات پر  ہوگا کہ آیا ذرات قابل ممیز ، متماثل فرميان،  یا متماثل بوسن ہیں،  لہٰذا ہم ان تین صورتوں پر علیحدہ علیحدہ غور کرتے ہیں۔
 
  ہم پہلے یہ فرض کرتے ہیں کہ ذرات \ترچھا{قابل ممیز}  ہیں۔ دستیاب کل  \عددی{ N} ذرات میں سے کتنے طریقوں سے \عددی{N_1} منتخب کر کے پہلے   \قول{ٹوکرے}  میں رکھے  جا سکتے  ہیں؟ \ترچھا{ جواب:} \اصطلاح{  ثنائی عددی سر}\فرہنگ{ثنائی عددی سر}\حاشیہب{binomial coefficient}\فرہنگ{binomial coefficient}:
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_ثنائی_عددی_سر_پہلا}
\begin{pmatrix}
N \\
N_1
\end{pmatrix}
\equiv \frac{N!}{N_1 ! (N - N_1) !}
\end{align}
 \عددی{N_1} کو \عددی{ N} میں سے منتخب کرتا ہے ۔ پہلا ذرہ \عددی{ N} مختلف طریقوں سے منتخب کیا جا سکتا ہے،  جس کے بعد \عددی{(N - 1)} ذرات رہ جاتے ہیں لہٰذا دوسرے ذرے کے انتخاب کے \عددی{N - 1} مختلف طریقے ہوں گے، وغیرہ۔ 
\begin{align*}
N(N - 1) (N - 2) \dotsc (N - N_1 + 1) = \frac{N !}{(N - N_1) !}
\end{align*}
لیکن یہ \عددی{N_1} ذرات کے \عددی{N_1 !} مختلف \ترچھا{ مرتب اجتماعات} کو علیحدہ علیحدہ گنتا  ہے جبکہ ہمیں اس سے کوئی دلچسپی نہیں کے عدد \عددی{37} کو پہلے انتخاب میں یا \عددی{29} ویں انتخاب میں منتخب کیا گیا؛  لہٰذا ہم \عددی{N_1 !} سے تقسیم کرتے ہیں جس سے مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ثنائی_عددی_سر_پہلا} حاصل ہوتا ہے۔  اب پہلے  ٹوکرے کے اندر  ان \عددی{N_1} ذرات کو کتنے مختلف طریقوں سے رکھا جا سکتا ہے؟ چونکہ پہلے ٹوکرے  میں \عددی{d_1} حالات ہیں لہٰذا ہر ایک ذرے  کو \عددی{d_1} مختلف طریقوں سے چنا جا سکتا ہے؛  یوں  کل ممکنات \عددی{(d_1)^{N_1}} ہونگے۔  اس طرح ایک ٹوکرا،  جس میں \عددی{d_1} منفرد  حق انتخاب  ہوں،  میں کل آبادی \عددی{N} میں سے \عددی{N_1} ذرات منتخب کر کے رکھنے کی تعداد  درج ذیل  ہو گی۔ 
\begin{align*}
\frac{N ! d_1^{N_1}}{N_1 ! (N - N_1) !}
\end{align*}
دوسرے ٹوکرے میں صرف \عددی{(N - N_1)} ذرات ہونے کے علاوہ بالکل ایسا ہی ہوگا :
\begin{align*}
\frac{(N - N_1) ! d_2^{N_2}}{N_2 ! (N - N_1 - N_2) !}
\end{align*}
وغیرہ وغیرہ۔  اس طرح درج ذیل ہوگا 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_قابل_ممیز_اجتماعات}
Q (N_1 , &N_2 , N_3 , \dotsc) \nonumber\\
&= \frac{N ! d_1^{N_1}}{N_1 ! (N - N_1) !} \frac{(N - N_1) ! d_2^{N_2}}{N_2 ! (N - N_1 - N_2) !} \frac{(N - N_1 - N_2) ! d_3^{N_3}}{N_3 ! (N - N_1 - N_2 - N_3) !} \cdots \nonumber\\
&= N ! \frac{d_1^{N_1} d_2^{N_2} d_3^{N_3} \dotsc}{N_1 ! N_2 ! N_3 ! \dotsc} = N! \prod_{n = 1}^{\infty} \frac{d_n^{N_n}}{N_n !}
\end{align}
(یہاں رک کر  حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ایک_مثال}  میں دیے گئے مثال کے لئے  اس نتیجے کی تصدیق کریں۔   سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_مرتب_گنتی_تصدیق}  دیکھیں)

\ترچھا{ متماثل فرمیان} کے لئے یہ مسئلہ نسبتاً بہت آسان ہے۔ چونکہ یہ غیر ممیز ہیں لہٰذا اس سے کوئی فرق نہیں پڑتا کہ  کون سے  ذرات   کن حالات میں ہیں؛ ضرورت خلاف تشاکلیت کے تحت ایک مخصوص یک ذروی حالات کے سلسلہ کو بھرنے کے لئے صرف \ترچھا{ ایک}  \عددی{ N } ذروی  حال ہوگا۔  مزید واحد ایک ذرہ  کسی ایک حال کو بھر سکتا ہے۔ لہٰذا \عددی{n} ویں ٹوکرا میں \عددی{N_n} بهرے  حالات کو منتخب کرنے کے 
\begin{align*}
\begin{pmatrix}
d_n \\
N_n
\end{pmatrix}
\end{align*}
طریقے\حاشیہد{ظاہر ہے کہ \عددی{N_n>d_n} کی صورت میں یہ صفر ہو گا، جو منفی عدد صحیح  کے  عدد ضربیہ کو لامتناہی تصور کرنے سے  ہو گا۔}  ہونگے۔  اس طرح درج ذیل ہوگا 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_فرمیان_اجتماعات}
Q (N_1 , N_2 , N_3 , \dotsc ) = \prod_{n = 1}^{\infty} \frac{\dif_n !}{N_n ! (\dif_n - N_n) !}
\end{align}
(اس کی تصدیق   حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ایک_مثال}  میں دیے گئے مثال کے لئے   کریں۔   سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_مرتب_گنتی_تصدیق}  دیکھیں)۔

 \ترچھا{متماثل بوسن} کے لیے یہ حساب سب سے مشکل ہوگا۔ یہاں ضرورت تشاکلیت کے تحت ایک ذروی حالات کے  ایک مخصوص سلسلہ کو بھرنے کا صرف ایک \عددی{N} ذروی  حال ہوگا،  تاہم اس مرتبہ  ایک ذروی حال کو بھرنے  کے لئے  ذرات کی تعداد پر پابندی عائد نہیں ہوگی۔ یہاں \عددی{n} ویں  ٹوکرے کیلئے سوال یہ ہوگا:  ہم متماثل \عددی{N_n} ذرات کو \عددی{d_n} مختلف خانوں میں کس طرح رکھ سکتے ہیں؟  غیر مرتب اجتماعات کے اس سوال کو حل کرنے کے کئی طریقے ہیں۔  ایک دلچسپ طریقہ درج ذیل ہے: ہم ذرہ کو نقطہ اور خانوں کو صلیب سے ظاہر کرتے ہیں؛  یوں مثال کے طور پر،  \عددی{d_n = 5} اور \عددی{N_n = 7} کی صورت میں
\begin{align*} 
\bullet \quad \bullet \quad \times \quad \bullet \quad \times \quad \bullet \quad \bullet \quad \bullet \quad \times \quad \bullet \quad \times
\end{align*}
یہ ظاہر کرے گا کہ پہلے حال میں دو ذرات،  دوسرے حال میں ایک ذرہ،  تیسرے میں تین، چوتھے میں ایک،  اور پانچویں میں کوئی ذرہ  نہیں پایا جاتا۔  دھیان رہے کہ نقطوں کی تعداد \عددی{N_n} اور صلیبوں کی تعداد \عددی{d_n - 1} ہے ( جو ان نقطوں کو \عددی{d_n} گروہ میں خانہ بند کرتے ہیں)۔ اگر ان انفرادی نقطوں اور صلیبوں کو \ترچھا{ نام} دیے جاتے تب انہیں \عددی{(N_n + d_n - 1) !} مختلف طریقوں سے رکھا جا سکتا تھا۔ تاہم ہمارے لئے تمام نقطے ایک   جیسے ہیں؛  اور ان کو  (\عددی{N_n !} مختلف) مرتب اجتماعات کی صورت میں لکھنے سے حال تبدیل نہیں ہوتا۔  اسی طرح تمام صلیب معادل ہیں اور انہیں ( \عددی{(d_n - 1) !} مختلف)  مرتب اجتماعات لکھنے سے کچھ بھی تبدیل نہیں ہوگا۔ یوں \عددی{N} ویں  ٹوکرے  میں \عددی{d_n} یک ذروی حالات کو \عددی{N_n} ذرات مختص کرنے کے درج ذیل منفرد طریقے ہونگے 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_بوسن_درمیانہ_اجتماعات}
\frac{(N_n + d_n - 1) !}{N_n ! (d_n - 1) !} = 
\begin{pmatrix}
N_n + d_n - 1 \\
N_n
\end{pmatrix}
\end{align}
جس کی بنا پر ہم درج ذیل اخذ کرتے ہیں۔ 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_بوسن_اجتماعات}
Q(N_1 , N_2 , N_3 , \dotsc) = \prod_{n = 1}^{\infty} \frac{(N_n + d_n - 1) !}{N_n ! (d_n - 1) !}
\end{align}
(اس کی تصدیق   حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ایک_مثال}  میں دیے گئے مثال کے لئے   کریں۔   سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_مرتب_گنتی_تصدیق}  دیکھیں)۔


\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_مرتب_گنتی_تصدیق}
حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ایک_مثال}  میں دیے گئے  مثال کے لئے  مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_قابل_ممیز_اجتماعات}، مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_اجتماعات}    اور  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_بوسن_اجتماعات}  کی تصدیق کریں۔ 
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_بوسن_درمیانہ_اجتماعات} کو الكراجى ماخوذ کی مدد سے حاصل کریں۔ غیر مرتب اجتماعات کا سوال درج ذیل ہوگا: آپ \عددی{d} ٹوکریوں میں \عددی{N} متماثل گیندوں کو کتنے مختلف طریقوں سے رکھ سکتے ہیں (یہاں  زیرنوشت میں \عددی{n} کو نظر انداز کریں)؟  آپ تمام کے تمام \عددی{N} کو تیسرے ٹوکرے  میں رکھ سکتے تھے،  یا ایک کو پانچویں اور باقیوں کو دوسرے  ٹوکرے  میں،  یا دو کو پہلے  اور تین کو تیسرے  ٹوکرے  میں اور باقی کو ساتویں ٹوکرے  میں، وغیرہ ،  رکھ سکتے تھے۔ اس کو صریحاً \عددی{N = 1}،  \عددی{N = 2}،  \عددی{N = 3}،  اور  \عددی{N = 4}کے لئے حاصل کریں؛  یہاں تک پہنچ کر آپ عمومی کلیہ اخذ کر پائیں گے۔ 
\انتہا{سوال}


%the above is prob 5.25 
\جزوحصہ{سب  سے زیادہ محتمل تشکیل}\شناخت{حصہ_متماثل_زیادہ_سے_زیادہ_محتمل_تشکیل}
حراری توازن میں ہر وہ حال جس کی کل توانائی \عددی{E}  اور ذروی عدد \عددی{N} ہو ایک جتنا محتمل  ہو گا۔ یوں \ترچھا{ سب سے زیادہ محتمل تشکیل}   \عددی{N_1 , N_2 , N_3 , \dotsc} وہ ہوگا جس کو سب سے زیادہ  مختلف طریقوں سے حاصل کرنا ممکن ہو؛  یہ وہ مخصوص تشکیل ہوگی جو  جس کے لئے 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_شرط_الف}
\sum_{n = 1}^{\infty} N_n = N
\end{align}
اور 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_شرط_ب}
\sum_{n = 1}^{\infty} N_n E_n = E
\end{align}
پر پورا اترے  ہوئے  \عددی{Q(N_1 , N_2 , N_3 ,\dotsc)} کی قیمت زیادہ سے زیادہ ہو۔

  زیر شرائط \عددی{f_1 (x_1 , x_2 , x_3 , \dotsc) = 0}،  \عددی{f_2 (x_1 , x_2 , x_3 , \dotsc) = 0}،  وغیرہ،  متعدد متغیرات کے ایک تفاعل \عددی{F (x_1 , x_2 , x_3 , \dotsc)} کی زیادہ سے زیادہ قیمت  \اصطلاح{لگرانج مضرب}\فرہنگ{لگرانج مضرب}\حاشیہب{Lagrange multiplier}\فرہنگ{Lagrange multiplier}  کی ترکیب سے  باآسانی حاصل ہوتی ہے۔  ہم ایک نیا تفاعل 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_لگرانج_الف}
G (x_1 , x_2 , x_3 , \dotsc , \lambda_1 , \lambda_2 , \dotsc) \equiv F + \lambda_1 f_1 + \lambda_2 f_2 + \cdots
\end{align}
متعارف کر کے اس کے تمام تفرقات کو صفر کے برابر رکھتے ہیں 
\begin{align}
\frac{\partial G}{\partial x_n} = 0; \quad \frac{\partial G}{\partial \lambda_n} = 0
\end{align}

موجودہ صورت میں \عددی{ Q} کی بجائے \عددی{ Q} کے \ترچھا{ لوگارتھم}  کے ساتھ کام کرنا زیادہ آسان  ثابت ہوتا ہے؛  جو \ترچھا{حاصل ضرب}  کو \ترچھا{ مجموعہ}  میں تبدیل کرتا ہے۔ چونکہ لوگارتھم اپنے دلیل کا یکسر تفاعل ہے،  لہٰذا \عددی{ Q} کی زیادہ سے زیادہ قیمت اور \عددی{\ln(Q)} کی زیادہ سے زیادہ قیمت ایک ہی نقطے  پر پائی  جائیں  گی۔ لہٰذا تفاعل \عددی{Q} کے لئے  ہم مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_لگرانج_الف} میں \عددی{Q} کی بجائے \عددی{\ln (Q)} لکھتے ہیں:
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_لگرانج_ب}
G \equiv \ln(Q) + \alpha \big [ N - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n \big ] + \beta \big [ E - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n E_n \big ]
\end{align}
جہاں \عددی{\alpha} اور \عددی{\beta} لگرانج مضرب (\عددی{\lambda_1} اور \عددی{\lambda_2})   ہیں ( اور چوکور قوسین مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_ب} میں دیے گئے شرط  ہیں )۔  \عددی{\alpha} اور \عددی{\beta} کے لحاظ سے تفرقات کو صفر کے برابر رکھنے سے محض (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_ب} میں دی گئے)  پابندیاں دوبارہ حاصل ہوتی ہیں؛  یوں \عددی{N_n} کے لحاظ سے تفرق کو صفر کے برابر رکھنا باقی ہے۔

 اگر ذرات  \ترچھا{قابل ممیز}  ہوں،  تب  مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_قابل_ممیز_اجتماعات}  ہمیں \عددی{Q}  دے گی،  لہٰذا درج ذیل ہوگا۔ 
 \begin{gather}
\begin{aligned}
G =& \ln(N !) + \sum_{n = 1}^{\infty} [N_n \ln (d_n) - \ln(N_n !)] \\
&+ \alpha \big [ N - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n \big ] + \beta \big [ E - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n E_n \big ]
\end{aligned}
\end{gather}
ہم  متعلقہ  تعداد مکین \عددی{(N_n)} کو بہت بڑا تصور کرتے ہوئے \اصطلاح{ سٹرلنگ تخمین}:\فرہنگ{سٹرلنگ تخمین}\حاشیہب{Stirling's approximation}\فرہنگ{Stirling's approximation} 
\begin{align}
\ln(z !) &\approx z \ln(z) - z && z \ll 1
\end{align}
بروئے کار لاتے ہوئے\حاشیہد{سٹرلنگ تسلسل کے مزید اجزاء شامل کرتے ہوئے سٹرلنگ تخمین کو مزید بہتر بنایا جا سکتا ہے، تاہم ہماری ضرورت اولین دو اجزاء لینے  سے پوری ہو جاتی ہے۔ اگر      حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_ایک_مثال} کی طرح، متعلقہ تعداد مکین بہت زیادہ نہ ہوں، تب شماریاتی میکانیات  کارآمد نہیں ہو گی۔یہاں ہمارا مقصد یہی ہے کہ تعداد اتنی زیادہ ہو کہ شماریاتی پیش گوئی قابل اعتماد ہو۔یقیناً ایسے  یک ذروی حالات  ضرور  ہوں گے جن کی توانائی انتہائی زیادہ ہوگی اور جو بھرے نہیں ہوں گے؛ ہماری خوش قسمتی ہے کہ سٹرلنگ تخمین \عددی{z=0} کے لئے بھی کارآمد ہے۔ میں نے لفظ  \قول{متعلقہ}   استعمال کرتے ہوئے ان غیر مطلوب حالات کو   شامل نہیں کیا ہے جو حاشیہ پر رہتے ہوں اور جن کے لئے \عددی{N_n} نہ تو بہت زیادہ ہو اور نہ ہی صفر ہو۔}  درج ذیل لکھتے ہیں ۔
\begin{gather}
\begin{aligned}
G \approx &\sum_{n = 1}^{\infty} [N_n \ln(d_n)- N_n \ln(N_n) + N_n - \alpha N_n - \beta E_n N_n ] \\
&+ \ln(N !) + \alpha N + \beta E
\end{aligned}
\end{gather}
یوں درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\frac{\partial G}{\partial N_n} = \ln(d_n) - \ln(N_n) - \alpha - \beta E_n
\end{align}
اس کو صفر کے برابر رکھ کر \عددی{N_n} کے لیے حل کرتے ہوئے ہم قابل  ممیز  ذرات کی \ترچھا{سب  سے زیادہ  محتمل  تعداد مکین} کی قیمتیں  حاصل کرتے ہیں۔ 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_قابل_ممیز} 
N_n = d_n e^{-(\alpha + \beta E_n)}
\end{align}

% the above is eq 5.87 (p249) 

اگر ذرات  \ترچھا{متماثل فرميان} ہوں تب \عددی{ Q} کی قیمت مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_اجتماعات} دیگی لہٰذا درج ذیل ہوگا 
\begin{gather}
\begin{aligned}
G =& \sum_{n = 1}^{\infty} \{ \ln(d_n !) - \ln(N_n !) - \ln[(d_n - N_n) !] \} \\
&+ \alpha \big [ N - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n \big ] + \beta \big [ E - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n E_n \big ]
\end{aligned}
\end{gather}
یہاں ہم \عددی{N_n} کی قیمت بہت بڑی تصور کرنے کے ساتھ ساتھ \عددی{d_n \gg N_n} بھی\حاشیہد{ایک بُعد میں توانائیاں غیر انحطاطی  ہوں گی (سوال \حوالہ{سوال_شروڈنگر_یکبعدی_منفرد_نا_ممکن} دیکھیں)، لیکن تین ابعاد میں \عددی{n} بڑھنے سے  \عددی{d_n} عموماً بہت تیزی سے بڑھتا ہے (مثلاً، ہائیڈروجن کے لئے \عددی{d_n=n^2} ہے )۔ یوں  زیادہ تر بھرے حالات کے لئے \عددی{d_n\gg 1} فرض کرنا  غیر معقول  نہیں ہو گا۔اس کے برعکس،مطلق صفر درجہ حرارت کے قریب،   \عددی{d_n} کی قیمت کسی صورت بھی  \عددی{N_n} سے بہت زیادہ نہیں ہو گی  ، فرمی سطح تک تمام  حالات بھرے ہوں گے  لہٰذا \عددی{d_n=N_n} ہو گا۔ یہاں بھی ہمیں یہ حقیقت مدد کرتی ہے کہ سٹرلنگ کلیہ \عددی{z=0} کے لئے کارآمد ہے۔}  فرض کرتے ہیں لہٰذا سٹرلنگ تخمین دونوں اجزاء کے لیے قابل استعمال ہوگی۔ ایسی صورت میں 
\begin{gather}
\begin{aligned} 
G \approx & \sum_{n = 1}^{\infty} \big [ \ln(d_n !) - N_n \ln(N_n) + N_n - (d_n - N_n) \ln(d_n - N_n) \\
&+ (d_n - N_n) - \alpha N_n - \beta E_n N_n \big ] + \alpha N + \beta E
\end{aligned}
\end{gather}
اور درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\frac{\partial G}{\partial N_n} = - \ln(N_n) + \ln(d_n - N_n) - \alpha - \beta E_n
\end{align}
اس کو صفر کے برابر رکھتے ہوئے \عددی{N_n} کے لیے حل کرکے ہم متماثل فرمیان کی تعداد مکینوں   کی \ترچھا{سب سے زیادہ محتمل تعداد مکین}  \عددی{N_n} کی قیمتیں  حاصل کرتے ہیں ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_فرمیان}
N_n = \frac{d_n}{e^{(\alpha + \beta E_n)}+1}
\end{align}

آخر میں اگر ذرات  متماثل بوسن ہوں تب \عددی{ Q} کی قیمت مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_بوسن_اجتماعات} دیگی اور درج ذیل ہوگا ۔
\begin{gather}
\begin{aligned}
G =& \sum_{n = 1}^{\infty} \{ \ln[(d_n !) ] - \ln(N_n !) - \ln[(d_n - N_n) ! ] \} \\
&+ \alpha \big [ N - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n \big ] + \beta \big [ E - \sum_{n = 1}^{\infty} N_n E_n \big ]
\end{aligned}
\end{gather}
یہاں بھی ہمیشہ کی طرح \عددی{N_n \gg 1} فرض کرتے ہوئے سٹرلنگ تخمین استعمال کرتے ہوئے 
\begin{gather}
\begin{aligned}
G \approx &\sum_{n = 1}^{\infty} \{ (N_n + d_n - 1) \ln(N_n + d_n - 1) - (N_n + d_n - 1) - N_n \ln(N_n) \\
&+ N_n - \ln[(d_n - 1) !] - \alpha N_n - \beta E_n N_n \} + \alpha N + \beta E
\end{aligned}
\end{gather}
لہٰذا درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\frac{\partial G}{\partial N_n} = \ln(N_n + d_n - 1) - \ln(N_n) - \alpha - \beta E_n
\end{align}
اس کو صفر کے برابر رکھ کر \عددی{N_n} کے لئے حل کرتے ہوئے ہم متماثل بوسن کی تعداد مکینوں کی سب  سے زیادہ محتمل قیمتیں  تلاش کرتے ہیں۔ 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_بوسن}
N_n = \frac{d_n - 1}{e^{(\alpha + \beta E_n)} - 1}
\end{align}
(فرمیان کے لئے  مستعمل  تخمین کے ساتھ ثبات کی خاطر  شمار کنندہ میں \عددی{1} کو نظر انداز کیا جا سکتا ہے؛  میں یہاں سے آگے ایسا ہی کروں گا ۔)

\ابتدا{سوال}
ترخیم \عددی{(x/a)^2 + (y/b)^2 = 1} کے اندر  سب سے بڑے  رقبے کا ایسا مستطیل جس کے اضلاع محور کے متوازی ہوں،  لگرانج مضرب کی ترکیب سے تلاش کریں۔  یہ  زیادہ سے زیادہ رقبہ کتنا  ہوگا؟ 
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
\عددی{z = 10} کے لیے سٹرلنگ تخمین میں فی صد  سہو  کتنی  ہوگی ؟
\item
سہو  کو ایک فی صد سے کم رکھنے کیلئے عدد صحیح \عددی{z} کی کم سے کم قیمت کیا ہوگی؟ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}



\جزوحصہ{\عددی{\alpha} اور \عددی{\beta} کی طبیعی اہمیت}
لگرانج مضرب کی کہانی میں ذرات کی کل تعداد اور کل توانائی سے بالترتیب  منسلک   مقدار معلوم \عددی{\alpha} اور \عددی{\beta} پائے  گئے۔   ریاضیاتی طور پر تعداد مکین ( مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_قابل_ممیز}، مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_فرمیان}، اور مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_بوسن})     کو واپس مسلط شرائط ( مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف} اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_ب} )  میں پر کرتے ہوئے انہیں  تعین کیا جاتا ہے۔  البتہ کسی مخفیہ  کے لیے مجموعہ کے حصول  کے لئے  ہمیں اجازتی توانائیاں   \عددی{(E_n)} اور ان کی انحطاط \عددی{(d_n)} کا معلوم ہونا ضروری ہے۔  میں سہ ابعادی لامتناہی چوکور کنویں  میں ایک جتنی کمیت کی بہت بڑی تعداد کے باہم غیر متعامل ذرات کی \اصطلاح{کامل گیس}\فرہنگ{کامل گیس}\حاشیہب{ideal gas}\فرہنگ{ideal gas}   کی مثال لیتے ہوئے آپ کو اس ترکیب سے متعارف کرتا ہوں۔  اس سے ہم پر \عددی{\alpha} اور \عددی{\alpha} کی طبیعی  مفہوم عیاں ہو گی۔ 

ہم نے حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_آزاد_الیکٹران_گیس}  میں  اجازتی توانائیاں  (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_توانائی_ایک_حال}) :
\begin{align}
E_k = \frac{\hslash^2}{2 m} k^2
\end{align}
اخذ کیں  جہاں درج ذیل تھا ۔
\begin{align*}
\kvec{k} = \big ( \frac{\pi n_x}{\ell_x} , \frac{\pi n_y}{\ell_y} , \frac{\pi n_z}{\ell_z} \big )
\end{align*}
پہلے کی  طرح،  یہاں بھی ہم مجموعہ کو تکمل میں بدلتے ہیں،  جہاں \عددی{\kvec{k}} ایک استمراری متغیر ہے،  اور جہاں \عددی{k} فضا کے \عددی{\pi^3 /V} حجم میں ایک حال  (یا،  چکر \عددی{s} کی صورت میں،  \عددی{2s + 1} حالات)  پائے جاتے ہیں۔ مثمن اول میں کروی  خولوں کو   \قول{  ٹوکریاں} تصور کرتے ہوئے  (شکل \حوالہ{شکل_متماثل_کروی_خول_مثمن} دیکھیں) \قول{انحطاط} ( یعنی ہر ٹوکرے  میں حالات کی تعداد)  درج ذیل ہوگی ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_انحطاط_خول_کی}
d_k = \frac{1}{8}\, \frac{4 \pi k^2 \dif  k}{8 (\pi^3 /V)} = \frac{V}{2 \pi^2} k^2 \dif k
\end{align}
قابل ممیز ذرات ( مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_قابل_ممیز})   کیلئے پہلی  عائد  پابندی (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف})  درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے 
\begin{align*}
N = \frac{V}{2 \pi^2} e^{- \alpha} \int_0^{\infty} e^{- \beta \hslash^2 k^2 / 2m} k^2 \dif  k = V e^{- \alpha} \big ( \frac{m}{2 \pi \beta \hslash^2} \big )^{3/2}
\end{align*}
لہٰذا درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_درمیانہ_نتیجہ}
e^{- \alpha} = \frac{N}{V} \big ( \frac{2 \pi \beta \hslash^2}{m} \big )^{3/2}
\end{align}
دوسری  عائد  شرط (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_ب})   درج ذیل کہتی ہے 
\begin{align*}
E = \frac{V}{2 \pi^2} e^{- \alpha} \frac{\hslash^2}{2 m} \int_0^\infty e^{- \beta \hslash^2 k^2 /2m} k^4 \dif k = \frac{3 V}{2 \beta} e^{- \alpha} \big ( \frac{m}{2 \pi \beta \hslash^2} \big )^{3/2}
\end{align*}
جس میں مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_درمیانہ_نتیجہ} سے \عددی{e^{- \alpha}} پر کرتے ہوئے درج ذیل حاصل ہوگا ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_درست_ہر_صورت}
E = \frac{3 N}{2 \beta}
\end{align}
(اگر آپ مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_انحطاط_خول_کی} میں چکری جزو  ضربی، \عددی{ 2s + 1 }،  شامل کرتے  تو وہ یہاں  پہنچ کر  حذف ہو جاتا ہے، لہٰذا مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_درست_ہر_صورت} تمام چکر کے لیے درست ہوگی۔) 

یہ نتیجہ ( مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_درست_ہر_صورت})   ہمیں درجہ حرارت \عددی{ T} پر ایک جوہر کی اوسط حرکی توانائی کے کلاسیکی کلیہ:
\begin{align}
\frac{E}{N} = \frac{3}{2} k_B T
\end{align}
 کی  یاد دلاتی ہے ، جہاں \عددی{k_B} بولٹزمن مستقل ہے۔  یہ ہمیں \عددی{\beta} اور حرارت کے درمیان درج ذیل تعلق پر آمادہ کرتا ہے ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_حرارت_تعریف}
\beta = \frac{1}{k_B T}
\end{align}
یہ ثابت کرنے کے لیے کہ یہ تعلق صرف تین ابعادی  لامتناہی چوکور کنویں  میں موجود ممیز ذرات کے لئے نہیں بلکہ عمومی نتیجہ ہے ہمیں دکھانا ہوگا کہ، مختلف اشیاء کے لئے، جو ایک دوسرے کے ساتھ حراری توازن میں ہوں،  \عددی{\beta} کی قیمت ایک  جیسی ہے۔  یہ دلیل کئی   کتابوں میں پیش کی گئی ہے، جس کو میں یہاں پیش نہیں کروں گا؛ بلکہ   میں مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_حرارت_تعریف}  کو \عددی{ T} کی  \ترچھا{تعریف}  مان لیتا ہوں۔

  روایتی طور پر \عددی{\alpha} ( جو مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_درمیانہ_نتیجہ}  کی  خصوصی  صورت سے ظاہر ہے کہ \عددی{ T} کا تفاعل ہے)  کی جگہ  \اصطلاح{کیمیاوی مخفیہ}\فرہنگ{کیمیاوی مخفیہ}\حاشیہب{chemical potential}\فرہنگ{chemical potential}: 
\begin{align}
\mu (T) \equiv - \alpha k_B T
\end{align}
استعمال کرکے مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_قابل_ممیز}، مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_فرمیان}،  اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_بوسن}  کو دوبارہ یوں لکھا جاتا ہے کہ یہ توانائی \عددی{\epsilon} کے کسی ایک مخصوص (يک ذروی)   حال میں ذرات کی  سب سے زیادہ  محتمل عدد دے ( کسی ایک توانائی کے حامل ذرات کی تعداد سے اس توانائی کے حامل کسی مخصوص حال میں ذرات کی تعداد حاصل کرنے کے خاطر صرف اس حال کے انحطاط سے تقسیم کرنا ہوگا)۔ 
\begin{align}
n (\epsilon) = 
\begin{cases}
e^{- (\epsilon - \mu)/k_B T} &\text{\RL{میکسویل و بولٹزمن}}\\
\frac{1}{e^{(\epsilon - \mu)/k_B T} + 1} & \text{\RL{فرمی و ڈیراک}}\\
\frac{1}{e^{(\epsilon - \mu)/ k_B T} - 1} & \text{\RL{بوس و آئنشٹائن}}
\end{cases}
\end{align}
قابل ممیز ذرات پر \اصطلاح{ میکسویل و  بولٹزمن تقسیم}\فرہنگ{میکسویل و بولٹزمن تقسیم}\حاشیہب{Maxwell-Boltzmann distribution}\فرہنگ{Maxwell-Boltzmann distribution}،  متماثل فرميان پر  \اصطلاح{فرمی و ڈیراک تقسیم}\فرہنگ{فرمی و ڈیراک تقسیم}\حاشیہب{Fermi-Dirac distribution}\فرہنگ{Fermi-Dirac distribution}  اور متماثل بوسن پر \اصطلاح{بوس و آئنشٹائن تقسیم}\فرہنگ{بوس ا آئنشٹائن تقسیم}\حاشیہب{Bose-Einstein distribution}\فرہنگ{Bose-Einstein distribution}  کا اطلاق ہوگا۔

 فرمی و  ڈیراک تقسیم \عددی{ T \to 0 } کے لئے  خصوصی طور پر سادہ رویہ رکھتی ہے: 
\begin{align*}
e^{(\epsilon - \mu)/k_B T} \to
\begin{cases}
0 , & \epsilon < \mu (0) \\
\infty , & \epsilon > \mu (0)
\end{cases}
\end{align*}
لہٰذا درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
n(\epsilon) \to
\begin{cases}
1, & \epsilon < \mu (0) \\
0, & \epsilon > \mu (0)
\end{cases}
\end{align}
توانائی \عددی{ \mu (0) } تک تمام حالات بھرے ہوں گے جبکہ اس سے زیادہ توانائی کے تمام حالات خالی ہونگے (شکل \حوالہ{شکل_متماثل_فرمی_ڈیراک_تقسیم})۔ ظاہر ہے کہ مطلق صفر حرارت پر کیمیاوی مخفیہ عین فرمی توانائی ہوگی۔ 
\begin{align}
\mu (0) = E_F
\end{align}
درجہ حرارت بڑھنے سے بھرے حالات اور خالی حالات کے بیچ غیر استمراری سرحد کو فرمی ڈیراک تقسیم استمراری بناتا ہے،  جو  شکل  \حوالہ{شکل_متماثل_فرمی_ڈیراک_تقسیم} میں دائری منحنی سے ظاہر ہے۔   

ہم قابل ممیز ذرات کی کامل گیس کی مثال پر دوبارہ لوٹتے ہیں جہاں ہم نے دیکھا کہ حرارت \عددی{T} پر کل توانائی  (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_درست_ہر_صورت})   درج ذیل ہوگی 
\begin{align}
E = \frac{3}{2} N k_B T
\end{align}
جبکہ (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_درمیانہ_نتیجہ}  کے تحت)  کیمیاوی مخفیہ درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\mu (T) = k_B T \big [ \ln\big( \frac{N}{V} \big) + \frac{3}{2} \ln\big ( \frac{2 \pi \hslash^2}{m k_B T} \big ) \big ]
\end{align}

%figure 5.8 pg 254
\begin{figure}
\centering
\pgfmathsetmacro{\T}{5}
\pgfmathsetmacro{\u}{1.5}
\pgfmathsetmacro{\k}{0.015}
\begin{tikzpicture}[declare function={f(\x)=1/(e^((\x-\u)/(\k*\T))+1);}]
\begin{axis}[axis lines=middle,xlabel={$\epsilon$},ylabel={$n(\epsilon)$}, xtick={\u},
 xticklabels={$E_F=\mu(0)$}, ytick={\empty},yticklabels={}, ylabel style={at={(current axis.above origin)},anchor=east},xlabel style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north},enlargelimits]
\addplot[thin]coordinates{(0,1)(\u,1)(\u,0)} node[pos=0.65,pin={30:{$T=0$}}]{};
\addplot[thick,domain=0:2, smooth]{f(x)}node[pos=0.8,pin={30:{$T>0$}}]{};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{فرمی و  ڈیراک تقسیم برائے \عددی{T=0} اور صفر سے کچھ  زیادہ \عددی{T} کے لئے۔}
\label{شکل_متماثل_فرمی_ڈیراک_تقسیم}
\end{figure}

میں مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_قابل_ممیز}  کی بجائے مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_فرمیان}  اور   مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_بوسن}  استعمال کرتے ہوئے متماثل فرمیان اور متماثل بوسن کے کامل گیس کے لئے مطابقتی کلیات حاصل کرنا چاہوں گا۔  پہلی  عائد  پابندی  (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف})   درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_فرمیان_تعداد_تکمل}
N = \frac{V}{2 \pi^2} \int_0^{\infty} \frac{k^2}{e^{[(h^2 k^2 /2m) - \mu] / k_B T} \pm 1} \dif k
\end{align}
جہاں مثبت علامت فرمیان کو اور منفی علامت بوسن کو ظاہر  کرتی ہے دوسری عائد پابندی  (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_ب} )   درج ذیل روپ اختیار کرتی ہے ۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_فرمیان_توانائی_تکمل}
E = \frac{V}{2\pi^2} \frac{\hslash^2}{2m} \int_0^{\infty} \frac{k^4}{e^{[(h^2 k^2 /2m) - \mu] / k_B T} \pm 1} \dif k
\end{align}
ان میں سے پہلی  \عددی{ \mu (T) } اور دوسری \عددی{ E (T) } تعین کرتی ہے   ( موخر الذکر سے، مثلاً،  ہم مخصوص حراری استعداد \عددی{ C = \partial E / \partial T } حاصل کرتے ہیں)۔  بدقسمتی سے ان  تکملات کو بنیادی تفاعلات کی صورت میں حل کرنا ممکن نہیں ہے اور میں انہیں آپ کے لئے  غور کرنے کے لئے چھوڑتا ہوں (سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_تکمل_الف}  اور سوال \حوالہ{سوال_متماثل_تکمل_ب}  دیکھیں)۔ 


\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_تکمل_الف}
مطلق صفر درجہ حرارت پر متماثل فرميان کے لیے   ان تکملات (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_تعداد_تکمل}  اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_توانائی_تکمل} )   کی قیمتیں حاصل کریں۔  اپنے نتائج کا موازنہ مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_پ}  اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ٹ}    کے ساتھ کریں۔( دھیان رہے کہ مساوات   \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_تعداد_تکمل}  اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_توانائی_تکمل} میں الیکٹرانوں کے لیے \عددی{2} کا  اضافی جزو ضربی  پایا جاتا ہے جو چکری  انحطاط کو ظاہر کرتا ہے ۔)
\انتہا{سوال}
%%%%%
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_تکمل_ب}
\begin{enumerate}[a.]
\item
بوسن کے لیے دکھائیں کے کیمیاوی مخفیہ ہر صورت میں کم سے کم اجازتی توانائی سے کم ہوگا۔ \ترچھا{ اشارہ:}  \عددی{ n(\epsilon) } منفی نہیں ہو سکتا ہے۔ 
\item
بالخصوص تمام \عددی{ T} کے لیے،  کامل بوس گیس کے لیے \عددی{ \mu (T) < 0 } ہوگا۔  ایسی صورت میں \عددی{N} اور \عددی{V} کو مستقل تصور کرتے ہوئے دکھائیں کے \عددی{ T} کم کرنے سے \عددی{\mu (T)} یکسر بڑھے گا۔  \ترچھا{ اشارہ:} منفی علامت لیتے ہوئے مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_تعداد_تکمل}   پر غور کریں۔
\item
حرارت \عددی{ T} کم کرتے ہوئے اس وقت ایک بحران (جسے \اصطلاح{ بوس  انجماد}\فرہنگ{بوس انجماد}\حاشیہب{Bose condensation}\فرہنگ{Bose condensation}   کہتے ہیں )  پیدا ہوتا ہے  جب \عددی{\mu (T)} صفر کو پہنچتا ہے۔ تکمل کی قیمت،  \عددی{\mu = 0} کے لیے،  حاصل کرتے ہوئے اس فاصل حرارت   کا کلیہ اخذ کریں جس پر ایسا ہوگا۔  اس فاصل حرارت سے نیچے ذرات زمینی حال میں جمع ہو جائیں گے لہٰذا غیر مسلسل مجموعے (  مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف})   کی جگہ استمراری تکمل (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_فرمیان_تعداد_تکمل})   کا استعمال بے معنی ہو جائے گا۔ \ترچھا{ اشارہ:} 
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_گاما_زیٹا}
\int_0^{\infty} \frac{x^{s - 1}}{e^x - 1} \dif x = \Gamma (s) \zeta(s)
\end{align} 
جہاں \عددی{\Gamma} کو  یولر  کا \اصطلاح{  گیما  تفاعل}\فرہنگ{گیما تفاعل}\حاشیہب{gamma function}\فرہنگ{gamma function}  اور \عددی{\zeta} کو \اصطلاح{ ریمان   زیٹا تفاعل}\فرہنگ{ریمان زیٹا تفاعل}\حاشیہب{Riemann zeta function}\فرہنگ{Riemann zeta function}   کہتے ہیں۔ ان کی موزوں  اعدادی قیمتیں  جدول سے دیکھیں۔ 
\item
ہیلیم \عددی{\ce{^4He}}  کی حرارت فاصل تلاش کریں ۔ اس درج حرارت پر اس کی کثافت \عددی{ \SI{0.15}{\gram \per \centi \meter \cubed} } ہوگی۔ \ترچھا{ تبصرہ:} ہیلیم کی تجرباتی حاصل حرارت فاصل کی قیمت \عددی{\SI{2.17}{\kelvin}} ہے۔ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}

%the above is prob 5.29 

\جزوحصہ{سیاہ  جسمی طیف}
نوریہ   (برقناطیسی میدان کے کوانٹا)    چکر \عددی{1}  کے متماثل بوسن  ہیں،  تاہم  یہ  بے کمیت ذرات لہٰذا   خلقی  طور پر اضافیتی ہیں۔  ہم درج ذیل چار دعوے،  جو غیر اضافیتی  کوانٹائی  میکانیات کا حصہ نہیں ہیں،   قبول کرکے انہیں یہاں شامل کر سکتے ہیں۔
\begin{enumerate}[1.]
\item
  نوریہ کی تعدد اور توانائی کا تعلق کلیہ پلانک \عددی{ E = h\nu = \hslash \omega} دیتا ہے۔
\item  
     عدد موج \عددی{k}  اور تعدد کا تعلق \عددی{ k = 2\pi /\lambda = \omega/c } ہے جہاں \عددی{c} روشنی کی رفتار ہے ۔
 \item
صرف دو       چکری حالات  ہو سکتے ہیں  (کوانٹائی  عدد \عددی{m} کی قیمت \عددی{+1} یا   \عددی{-1} ہو سکتی ہے،  تاہم یہ  \عددی{0}  نہیں ہو سکتی۔
\item      
       نوریوں کی تعداد بقائی مقدار نہیں ہے؛  درجہ حرارت بڑھانے سے  (فی  اکائی حجم)  نوریوں کی تعداد بڑھتی ہے۔
\end{enumerate}     
  
         جزو  \عددی{4} کی موجودگی میں،  پہلی عائد  پابندی  (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف})   کا اطلاق  نہیں ہوگا۔  ہم مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_لگرانج_ب}  اور اس کے بعد  آنے والی مساواتوں میں \عددی{\alpha \to 0} لے کر اس شرط  کو ختم  کر سکتے ہیں۔  یوں نوریہ کے لیے سب سے زیادہ محتمل تعداد مکین  (مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سب_سے_زیادہ_محتمل_برائے_بوسن})    درج ذیل ہوگی۔ 
\begin{align}\label{مساوات_مماثل_عدد_مکین}
N_{\omega} = \frac{d_k}{e^{\hslash \omega / k_B T} - 1}
\end{align}
ایک ڈبہ جس کا حجم \عددی{V} ہو، میں آزاد نوریوں کے لیے \عددی{d_k} کی قیمت،  مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_انحطاط_خول_کی} کو\حاشیہد{درحقیقت ہمیں اس کلیہ سے کچھ لینا دینا نہیں  چونکہ یہ (غیر اضافیتی) مساوات شروڈنگر سے  حاصل ہوا؛   خوش قسمتی سے اضافیتی صورت میں بھی انحطاط ٹھیک یہی ہے۔}  چکر (جزو  \عددی{3}) کی بنا پر  \عددی{2} سے ضرب دے کر  حاصل ہوگی،  جس کو \عددی{k}  (جزو  \عددی{2}) کی بجائے \عددی{\omega} کی صورت میں لکھتے ہیں۔ 

\begin{align} 
d_k = \frac{V}{\pi^2 c^3} \omega^3 \dif  \omega
\end{align}
یوں تعددی سعت  \عددی{\dif \omega} میں کثافت توانائی \عددی{ N_{\omega} \hslash \omega / V } کی قیمت \عددی{ \rho (\omega) \dif  \omega } ہوگی جہاں \عددی{\rho \omega} درج ذیل ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_متماثل_سیاہ_جسمی_طیف}
\rho (\omega) = \frac{\hslash \omega^3}{\pi^2 c^3 (e^{\hslash \omega / k_B T} - 1)}
\end{align}
یہ \اصطلاح{سیاہ جسمی  طیف}\فرہنگ{سیاہ جسمی  طیف}\حاشیہب{blackbody spectrum}\فرہنگ{blackbody spectrum}  کے لئے پلانک کا مشہور کلیہ ہے جو برقناطیسی میدان کی،  حرارت \عددی{T} پر توازن کی صورت میں،  فی اکائی حجم فی اکائی تعدد،  توانائی دیتا ہے۔ اس کو تین مختلف حرارتوں پر شکل \حوالہ{شکل_متماثل_سیاہ_جسم_اخراج} میں ترسیم کیا گیا ہے۔ 

%figure 5.9 pg 257
\begin{figure}
\centering
\pgfmathsetmacro{\k}{1/30}
\pgfmathsetmacro{\h}{1}
\begin{tikzpicture}[declare function={f(\x,\T)=0.09817*\x^3/(e^(4.8017956*\x/(\T))-1);}]
\begin{axis}[axis lines=middle,xlabel={$f\,[\SI{e14}{\hertz}]$},ylabel={$\rho(\omega)\,[\SI{e-15}{\joule\per\meter\cubed\per\hertz}]$}, xtick={2,4,6,8},, ytick={\empty},, ylabel style={at={(current axis.above origin)},anchor=east},ylabel style={xshift=-1em,rotate=90,},xlabel style={at={(current axis.right of origin)},anchor=north},enlargelimits]
\addplot[thick,domain=0:9, smooth]{f(x,2)}node[pos=0.3,above]{$\SI{2000}{\kelvin}$};
\addplot[thick,domain=0:9, smooth]{f(x,4)}node[pos=0.5,above right]{$\SI{4000}{\kelvin}$};
\addplot[thick,domain=0:9, smooth]{f(x,6)}node[pos=0.6,above right]{$\SI{6000}{\kelvin}$};
\addplot[dashed,gray]coordinates{(4,0)(4,0.3)};
\addplot[dashed,gray]coordinates{(8,0)(8,0.3)};
\addplot[<->]coordinates{(4,0.28)(8,0.28)}node[pos=0.5,fill=white]{\RL{بصری خطہ}};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{سیاہ جسمی   اخراج کے لئے کلیہ پلانک، مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_سیاہ_جسمی_طیف}۔}
\label{شکل_متماثل_سیاہ_جسم_اخراج}
\end{figure}


%Q5.30
\ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_سیاہ_جسمی_طیف}  استعمال کرتے ہوئے طول موج  کی سعت  \عددی{\dif \lambda} میں کثافت توانائی تعین کریں. \ترچھا{ اشارہ:}
 \عددی{ \rho (\omega) \dif  \omega = \bar{\rho} (\lambda) \dif \lambda} لے کر \عددی{ \bar{\rho} (\lambda) } کے لیے حل کریں ۔
\item
اس طول موج  کے لئے، جس پر  سیاہ جسمی کثافت توانائی زیادہ سے زیادہ ہو،      \اصطلاح{وائن قانون ہٹاو:}\فرہنگ{وائن قانون ہٹاو}\حاشیہب{Wien displacement law}\فرہنگ{Wien displacement law}
\begin{align}
\lambda_{\text{\RL{بلندتر}}} = \frac{\SI{2.90e-3}{\milli\kelvin}}{T}
\end{align}
  اخذ کریں۔ \ترچھا{اشارہ:}  آپ کو کیلکولیٹر یا کمپیوٹر کی  استعمال سے   مساوات \عددی{ (5 - x) = 5e^{- x} } حل کر تین با معنی ہندسوں تک  اعدادی جواب  حاصل کرنا ہوگا ۔
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
سیاہ جسمی اخراج میں کل کثافت توانائی کا  \اصطلاح{ سٹیفن   و بولٹزمن کلیہ:}\فرہنگ{سٹیفن و بولٹزمن کلیہ}\حاشیہب{Stefan-Boltzmann formula}\فرہنگ{Stefan-Boltzmann formula}
\begin{align}
\frac{E}{V} = \big ( \frac{\pi^2 k_B^{\,4}}{15\hslash^3 c^3} \big ) T^{\,4} = (\SI{7.57e-16}{\joule\meter^{-3}\kelvin^{-4}})T^{\,4}
\end{align}
  اخذ کریں ۔ \ترچھا{اشارہ:}  مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_گاما_زیٹا}    استعمال کرتے ہوئے تکمل کی قیمت تلاش کریں۔  یاد رہے کہ \عددی{ \zeta(4) = \pi^{\,4} / 90 } ہوگا۔ 
\انتہا{سوال}

\جزوحصہء{اضافی  سوالات برائے باب \حوالہ{باب_متماثل_ذرات}}
\ابتدا{سوال}
فرض کریں یک بُعدی ہارمونی ارتعاشی مخفیہ (مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_مخفیہ_ہارمونی})   میں کمیت \عددی{m} کے  دو غیر متعامل ذرات پائے جاتے ہیں۔ فرض کریں ان میں سے ایک زمینی حال اور دوسرا پہلے ہیجان حال میں پایا جاتا ہے۔ درج ذیل صورتوں میں \عددی{ \langle (x_1 - x_2)^2 \rangle } کا حساب کریں۔  (الف) ذرات قابل ممیز ہیں، ( ب) یہ متماثل بوسن ہیں،  ( ج) یہ متماثل فرمیان ہیں۔ چکر کو نظر انداز کریں ( اگر آپ ایسا نہیں کرنا چاہتے تو دونوں کو ایک ہی چکری حال میں تصور کریں)۔ 
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
فرض کریں آپ کے پاس تین  ذرات  اور تین منفرد یک ذروی حالات  (\عددی{ \psi_a (x) }، \عددی{ \psi_b (x) }، اور \عددی{ \psi_c (x) })  دستیاب ہیں۔  درج ذیل صورتوں میں  کتنے   (مختلف)  تین ذروی  حالات   تیار کیے جا سکتے ہیں؟  ( الف)  ذرات قابل ممیز ہیں،  ( ب)  یہ متماثل بوسن ہیں،  ( ج)  یہ متماثل فرمیان ہیں۔  (ضروری نہیں کہ ذرات مختلف حالات میں ہوں؛ قابل  ممیز  ذرات کی صورت میں \عددی{ \psi_a (x_1) \psi_a (x_2) \psi_a (x_3) } ایک ممکن صورت ہو سکتا ہے ۔)
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
دو  ابعادی  لامتناہی چوکور کنویں  میں غیر متعامل الیکٹرانوں کی فرمی توانائی کا حساب کریں۔ فی اکائی  رقبہ آزاد  الیکٹرانوں کی تعداد \عددی{\sigma} لیں ۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_سفید_بونا}
ایک مخصوص قسم کے سرد ستارے( جنہیں \اصطلاح{  سفید   بونا}\فرہنگ{سفید بونا}\حاشیہب{white dwarf}\فرہنگ{white dwarf}  کہتے ہیں)  کو تجاذبی انہدام سے الیکٹرانوں کی انحطاطی دباو (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ث})  روکتا ہے۔  مستقل کثافت فرض کرتے ہوئے،  ایسے جسم کا رداس \عددی{R} درج ذیل طریقہ سے دریافت کیا جا سکتا ہے ۔
\begin{enumerate}[a.]
\item
کل الیکٹران توانائی ( مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ٹ})  کو رداس،  مرکزویہ  ( پروٹان جمع نیوٹران) کی تعداد   \عددی{N} ، فی مرکزویہ الیکٹران کی تعداد \عددی{q}،  اور الیکٹران کی کمیت \عددی{m} کی صورت میں لکھیں۔ 
\item
 یکساں  کثافت کے  کرہ   کی تجاذبی توانائی تلاش کریں۔ اپنے جواب کو ( عالمگیر تجاذبی مستقل)  \عددی{G}، \عددی{R}، \عددی{N}، اور( ایک مرکزویہ کی کمیت)  \عددی{M} کی صورت میں لکھیں۔یاد رہے  کہ تجاذبی توانائی منفی ہے ۔
\item
وہ رداس معلوم کریں جس پر جزو-  الف اور جزو- ب کی مجموعی توانائی کم سے کم ہو۔ \ترچھا{ جواب:}
\begin{align*}
R = \big ( \frac{9 \pi}{4} \big )^{2/3} \frac{\hslash^2 q^{5/3}}{GmM^2 N^{1/3}}
\end{align*}
(کل کمیت بڑھنے سے رداس گھٹتا ہے!)  ماسوائے \عددی{N} کے،  تمام مستقلات کی قیمتیں پر کریں اور \عددی{ q = 1/2 } لیں (حقیقت میں،  جوہری عدد بڑھنے سے   \عددی{q} کی قیمت معمولی کم ہوتی ہے،  لیکن ہمارے مقاصد کے لئے یہ کافی ٹھیک ہے)۔ \ترچھا{ جواب:} \عددی{ R = 7.6 \times 10^{25} N^{- 1/3}}
 \item 
 سورج کے برابر کمیت کے سفید بونا کا رداس، کلومیٹروں میں،  دریافت کریں۔ 
\item
الیکٹران کی ساکن توانائی کے ساتھ،  جزو - د  میں سفید بونا کی فرمی توانائی (  الیکٹران وولٹ میں تعین کرتے ہوئے) کا   موازنہ کریں۔ آپ دیکھیں گے کہ یہ نظام اضافیت کے بہت قریب ہے ( سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_اضافیت_قریب}  دیکھیں)۔
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_متماثل_اضافیت_قریب}
ہم کلاسیکی حرکی توانائی \عددی{ E = p^2 /2m } میں اضافیتی کلیہ \عددی{ E = \sqrt{p^2 c^2 + m_0^2 c^4} - m_0^2c^2 } پر کرتے ہوئے    آزاد الیکٹران گیس نظریہ  ( حصہ  \حوالہ{حصہ_متماثل_آزاد_الیکٹران_گیس}) کو اضافیتی دائرہ کار تک وسعت دے سکتے ہیں۔  معیار حرکت اور سمتیہ موج کا تعلق ہمیشہ کی طرح \عددی{ \kvec{p} = \hslash \kvec{k} } ہوگا۔ بالخصوص انتہائی اضافیتی حد میں \عددی{ E \approx pc = \hslash c k } ہوگا۔ 
\begin{enumerate}[a.]
\item
مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_مستطیل_ت}  میں \عددی{ \hslash^2 k^2 /2m } کی جگہ بالائے اضافیتی فقرہ،  \عددی{ \hslash c k }،  پر کر کے \عددی{E_{\text{کل}}}  حاصل کریں ۔
\item
بالائے اضافیتی الیکٹران گیس کی صورت میں  سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_سفید_بونا}  کے جزو - الف  اور  جزو-ب  کو دوبارہ حل کریں۔ آپ دیکھیں گے کہ،  \عددی{ R}  سے قطع نظر ، کوئی مستحکم کم سے کم   قیمت نہیں پائی  جاتی؛   اگر کل توانائی مثبت ہو تب انحطاطی قوتیں تجاذبی قوتوں  سے تجاوز کرتی ہیں،  جس کی بنا پر ستارہ پھولے گا،  اس کے برعکس اگر کل  توانائی منفی ہو تب تجاذبی  قوتيں  جیتی ہیں، جس کی بنا پر ستارہ منہدم ہو گا۔ مرکزویہ کی وہ فاصل تعداد ، \عددی{N_c}،  معلوم کریں جس کے لیے \عددی{ N > N_c } پر تجاذبی انہدام واقع  ہو گا۔ اس کو  \اصطلاح{چندرشیکھر حد}\فرہنگ{چندرشیکھر حد}\حاشیہب{Chandrasekhar limit}\فرہنگ{Chandrasekhar limit}   کہتے ہیں۔ \ترچھا{ جواب:}  \عددی{ 2.4 \times 10^{57} }۔ مطابقتی ستارہ کی کمیت کیا ہوگی ( اپنے جواب کو سورج کی کمیت کے مضرب کے صورت میں لکھیں)۔  اس سے بھاری ستارے  سفید بونا نہیں بنتے،  بلکہ مزید منہدم ہو کر ( اگر حالات درست ہوں)  \اصطلاح{ نیوٹران ستارے}\فرہنگ{نیوٹران ستارہ}\حاشیہب{neutron star}\فرہنگ{neutron star}  بنتے  ہیں ۔
\item
انتہائی زیادہ کثافت پر،  \اصطلاح{مخالف     بیٹا  تحلیل}\فرہنگ{مخالف بیٹا تحلیل}\حاشیہب{inverse beta decay}\فرہنگ{inverse beta decay}،   \عددی{ e^{-} + p^{+} \to n + v }،  تقریباً تمام پروٹان اور الیکٹران کو نیوٹران میں بدلتا ہے ( جس کی بنا پر نیوٹرینو خارج ہوتے ہیں جو ساتھ توانائی لے کر جاتے ہیں)۔  آخر کار نیوٹران انحطاطی دباو انہدام کو روکتا ہے، جیسا کہ سفید بونا میں الیکٹران انحطاطی قوتیں  کرتی ہیں  (سوال  \حوالہ{سوال_متماثل_سفید_بونا}  دیکھیں)۔  سورج کے برابر کمیت کے نیوٹران ستارہ کا رداس تلاش کریں۔ ساتھ ہی ( نیوٹران)  فرمی توانائی کا حساب کر کے، اس کا  ساکن نیوٹران کی توانائی کے ساتھ موازنہ کریں۔ کیا نیوٹران ستارہ کو غیر اضافیتی تصور کیا جا سکتا ہے؟ 
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال} 
\begin{enumerate}[a.]
\item
تین ابعادی ہارمونی ارتعاشی مخفیہ  (سوال \حوالہ{سوال_تین_ابعادی_مزید_الف}) میں   قابل ممیز ذرات کا کیمیاوی مخفیہ اور کل توانائی تلاش کریں۔ \ترچھا{اشارہ:} یہاں مساوات  \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_الف}  اور مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_شرط_ب}    میں دیے گئے مجموعوں کی قیمتیں ٹھیک ٹھیک حاصل کی جا سکتی ہیں؛ ہمیں لامتناہی چوکور کنویں  کی مثال میں تکمل کی تخمینی قیمت پر ہمیں گزارہ کرنا پڑا تھا؛ یہاں ایسا کرنے کی ضرورت نہیں۔ \اصطلاح{ ہندسی تسلسل}\فرہنگ{ہندسی تسلسل}\حاشیہب{geometric series}\فرہنگ{geometric series} 
\begin{align}
\frac{1}{1 - x} = \sum_{n = 0}^{\infty} x^{n}
\end{align}
کا تفرق لینے سے 
\begin{align*}
\frac{\dif}{\dif x} \big ( \frac{x}{1 - x} \big ) = \sum_{n = 1}^{\infty} (n + 1) x^{n}
\end{align*}
حاصل ہوگا۔ اسی طرح بلند تفرقات حاصل کیے جا سکتے ہیں۔ \ترچھا{ جواب:} 
\begin{align}
E = \frac{3}{2} N \hslash \omega \big ( \frac{1 + e^{- \hslash \omega / k_B T}}{1 - e^{- \hslash \omega / k_B T}} \big )
\end{align}
\item
تحدیدی حد \عددی{ k_B T \ll \hslash \omega } پر تبصرہ کریں ۔
\item
\اصطلاح{مسئلہ   مساوی خانہ بندی}\فرہنگ{مسئلہ!مساوی خانہ بندی}\حاشیہب{equipartition theorem}\فرہنگ{theorem!equipartition}  کی روشنی میں کلاسیکی حد \عددی{k_B T \gg \hslash \omega} پر تبصرہ کریں۔ تین ابعادی  ہارمونی مرتعش میں ایک ذرے کے \اصطلاح{  درجات  آزادی}\فرہنگ{درجات آزادی}\حاشیہب{degrees of freedom}\فرہنگ{degrees of freedom} کتنے ہوں گے ؟
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}

