\باب{تغیری اصول}\شناخت{باب_تغیری_اصول} 
\حصہ{نظریہ}
 فرض کریں آپ ایک نظام،  جسے  ہیملٹنی H بیان کرتی ہو،   کی زمینی حال توانائی   \عددی{E_{gs}}   کا حساب کرنا چاہتے ہیں لیکن آپ  (غیر تابع وقت) مساوات شروڈنگر حال نہیں  کر پاتے۔\اصطلاح{ اصول تغیریت}\فرہنگ{اصول تغیریت}\حاشیہب{variational principle}\فرہنگ{variational principle} آپ کو   \عددی{E_{gs}}   کی  \ترچھا{بالائی حد بندی}  دیتا ہے،اور  بعض اوقات آپ کو صرف اسی سے غرض ہوگا،  اور عموماً،  ہوشیاری  سے کام لیتے ہوئے آپ بالکل ٹھیک قیمت کے قریب قیمت حاصل کر سکیں گے ۔ آئیں اس کا استعمال دیکھیں: کوئی ایک  معمول شدہ تفاعل  \عددی{\psi}   لیں ۔ میں درج ذیل  دعویٰ کرتا ہوں:
\begin{align}\label{مساوات_تغیری_دعوی}
E_{gs}\le \langle \psi |H|\psi\rangle \equiv \langle H \rangle
\end{align}
 یعنی کسی بھی (ممکنہ طور پر غلط)  حال  \عددی{\psi}  میں \عددی{ H} کی توقعاتی قیمت کی تخمین،   زمینی حال توانائی سے زیادہ ہوگی۔ یقیناً،  اگر   \عددی{\psi}  اتفاقاً  ہیجان حالات میں سے ایک  ہو،  تب\عددی{\langle H\rangle} کی قیمت  \عددی{E_{gs}}  سے تجاوز کرے گی؛ (جاننے والا) اصل نقطہ یہ ہے کہ کسی بھی تفاعل   \عددی{\psi}  کے لیے یہ درست ہوگا۔
 
\ابتدا{ثبوت}
چونکہ \عددی{ H} کے  (نامعلوم)   امتیازی تفاعلات مکمل سلسلہ دیتے ہیں،  لہٰذا ہم  \عددی{\psi} کو ان کا خطی جوڑ:\حاشیہد{اگر ہیملٹنی مقید حالات کے ساتھ  بکھر حالات   کا بھی حامل ہو، تب ہمیں مجموعہ کے ساتھ  تکمل بھی درکار ہو گا،تاہم باقی دلیل یہی رہی گی۔}
\begin{align*}
H\psi_{n}=E_{n}\psi_{n}\quad \text{\RL{جہاں}}\quad\psi=\sum_n c_{n}\psi_{n} 
\end{align*}
ہے   لکھ سکتے ہیں۔چونکہ  \عددی{\psi} معمول شدہ ہے، لہٰذا درج ذیل ہو گا
\begin{align*}
1=\langle \psi |\psi\rangle=\big\langle \sum_{m} c_{m}\psi_{m}|\sum_{n}c_{n}\psi_{n}\big\rangle=\sum_{m}\sum_{n}c_{m}^{*}c_{n}\langle \psi_{m}|\psi_{n}\rangle=\sum_{n}\abs{c_{n}}^{2} 
\end{align*}

 (جہاں فرض کیا گیا ہے کہ  امتیازی تفاعلات    معیاری عمود  شدہ ہیں: \عددی{\langle \psi_{m}|\psi_{n}\rangle=\delta_{mn}})۔    ساتھ ہی درج ذیل ہوگا۔
\begin{align*}
\langle H \rangle=\big\langle \sum_{m} c_{m}\psi_{m}|H\sum_{n}c_{n}\psi_{n}\big\rangle=\sum_{m}\sum_{n}c_{m}^{*}E_{n}c_{n}\langle \psi_{m}|\psi_{n}\rangle=\sum_{n}E_{n}\abs{c_{n}}^{2}
 \end{align*}

  لیکن    تعریف  کی رو سے،  زمینی حال توانائی کم سے کم امتیازی قیمت ہوگی،  لہٰذا \عددی{E_{gs}\le E_{n}} ہوگا، جس کے تحت درج ذیل ہوگا۔
\begin{align*}
\langle H \rangle \ge E_{gs}\sum_{n}\abs{c_{n}}^{2}=E_{gs} 
\end{align*}
ہم یہی ثابت کرنا چاہتے تھے۔
 \انتہا{ثبوت}
\ابتدا{مثال}
فرض  کریں   ہم یک بُعدی ہارمونی مرتعش:
\begin{align*}
H=-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}}{\dif{x^{2}}}+\frac{1}{2}m\omega^{2}x^{2} 
\end{align*}


 کی زمینی حال توانائی جاننا چاہتے ہیں ۔ یقیناً، ہم اس کا ٹھیک ٹھیک جواب جانتے ہیں ( مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ہارمونی_حالات}):  \عددی{E_{gs}=(1/2)\hslash\omega}؛  جس سے  اس ترکیب کو  پرکھا  جا سکتا ہے۔ ہم گاوسی تفاعل:
 \begin{align}\label{مساوات_تغیری_گاوسی_آزمائشی_تفاعل}
\psi(x)=Ae^{-bx^{2}} 
\end{align}


 
کو اپنا  "آزمائشی"  تفاعل موج منتخب کرتے ہیں،  جہاں \عددی{b }ایک مستقل ہے،  اور\عددی{ A} کو معمول زنی
\begin{align}
1=\abs{A}^{2}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-2bx^{2}}\dif{x}=\abs{A}^{2}\sqrt{\frac{\pi}{2b}}\Rightarrow A=\big (\frac{2b}{\pi}\big )^{1/4} 
\end{align}
 تعین کرتی ہے۔ اب 
 \begin{align}
 \langle H \rangle=\langle T \rangle + \langle V \rangle
\end{align}
 
ہے،  جبکہ یہاں
\begin{align}
\langle T \rangle=-\frac{\hslash^{2}}{2m}\abs{A}^{2}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-bx^{2}}\frac{\dif^{\,2}}{\dif{x^{2}}}(e^{-bx^{2}})\dif{x}=\frac{\hslash^{2}b}{2m} 
\end{align}

 اور
\begin{align*}
\langle V\rangle=\frac{1}{2}m\omega^{2}\abs{A}^{2}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-2bx^{2}}x^{2}\dif{x}=\frac{m\omega^{2}}{8b} 
\end{align*}

لہٰذا  درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}
 \langle H \rangle=\frac{\hslash^{2}b}{2m}+\frac{m\omega^{2}}{8b} 
\end{align}

مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیری_دعوی} کے تحت  کسی بھی \عددی{ b} کے لئے یہ  \عددی{E_{gs}}  سے تجاوز کرے گا؛ سخت سے سخت حد بندی کی خاطر ہم  \عددی{ \langle H\rangle}  کی کم سے کم قیمت تلاش  کرتے ہے:
\begin{align*}
\frac{\dif}{\dif b}\langle H\rangle=\frac{\hslash^{2}}{2m}-\frac{m\omega^{2}}{8b^{2}}=0\Rightarrow b=\frac{m\omega}{2\hslash} 
\end{align*}

 اس کو واپس  \عددی{ \langle H\rangle } میں پر کرتے ہوئے درج ذیل حاصل ہوگا۔
 \begin{align}
\langle H\rangle _{\text{\RL{کمتر}}} =\frac{1}{2}\hslash\omega
\end{align}
 یہاں ہم بالکل ٹھیک زمینی حال توانائی حاصل کر پائے ہیں،   جو حیرانی کی بات نہیں ،  چونکہ میں نے (اتفاقاً)  ایسا آزمائشی تفاعل منتخب کیا جس کا روپ ٹھیک اصل  زمینی حال( مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_معمول_شدہ_حال_صفر}) کی طرح ہے۔  تاہم،  گاوسی کے ساتھ کام کرنا انتہائی آسان ثابت ہوتا ہے،  لہٰذا یہ ایک مقبول  آزمائشی  تفاعل ہے،  اور وہاں بھی استعمال کیا جاتا ہے جہاں  اصل  زمینی حال کے ساتھ اس کی کوئی مشابہت نہ ہو۔
 \انتہا{مثال}
\ابتدا{مثال}
فرض کرے ہم ڈیلٹا  تفاعل مخفیہ:
\begin{align*}
 H=-\frac{\hslash^{2}}{2m}\frac{\dif^{\,2}}{\dif{x^{2}}}-\alpha\delta(x)
\end{align*}

 کی زمینی حال توانائی جاننا چاہتے ہیں۔  ہمیں ٹھیک جواب (مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_مقید_حال_ڈیلٹا}):   \عددی{E_{gs}=-m\alpha^{2}/2\hslash^{2}} یہاں بھی معلوم ہے۔ پہلے کی طرح،  ہم گاوسی آزمائشی تفاعل (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیری_گاوسی_آزمائشی_تفاعل})   کا انتخاب کرتے ہیں۔ ہم معمول زنی کر چکے ہیں،  اور  \عددی{\langle T\rangle}  کا حساب کر چکے ہیں؛   ہمیں صرف درجہ ذیل درکار ہے۔
\begin{align*}
\langle V\rangle=-\alpha\abs{A}^{2}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-2bx^{2}}\delta(x)\dif{x}=-\alpha\sqrt{\frac{2b}{\pi}} 
\end{align*}

 ظاہر ہے
 \begin{align}
\langle H\rangle=\frac{\hslash^{2}b}{2m}-\alpha\sqrt{\frac{2b}{\pi}} 
\end{align}

 اور ہم جانتے ہیں کہ یہ تمام  \عددی{b} کے لیے  \عددی{ E_{gs}}  سے تجاوز کرے گا۔ اس کی کم سے کم قیمت تلاش کرتے ہے
\begin{align*}
\frac{\dif}{\dif b}\langle H\rangle=\frac{\hslash^{2}}{2m}-\frac{\alpha}{\sqrt{2\pi b}}=0\Rightarrow b=\frac{2m^{2}\alpha^{2}}{\pi\hslash^{4}} 
\end{align*}

 لہٰذا 
 \begin{align}
\langle H\rangle _{\text{\RL{کمتر}}} =-\frac{m\alpha^{2}}{\pi\hslash^{2}} 
\end{align}

 ہو گا، جو  یقیناً \عددی{ E_{gs}}  سے  معمولی   زیادہ ہے(چونکہ \عددی{\pi>2} ہے)۔
 \انتہا{مثال}
 
میں نے کہا آپ کسی بھی  (معمول شدہ)  آزمائشی تفاعل  \عددی{\psi}  کا انتخاب کر سکتے ہیں،  جو ایک لحاظ سے درست ہے۔ البتہ،  \ترچھا{ غیر استمراری}  تفاعلات کے دہرا تفرق ( جو \عددی{ \langle T \rangle} کی قیمت حاصل کرنے کے لیے درکار ہوگا) کو معنی خیز مطلب مختص کرنے کے لیے انوکھے چال چلنا ہوگا۔ ہاں،   اگر آپ محتاط رہیں  تو،  استمراری تفاعلات جن میں بل پائے جاتے ہوں  کا استعمال  نسبتاً آسان ہے۔ اگلی مثال میں ان سے نمٹنا   دکھایا گیا ہے۔\حاشیہد{ایسا تفاعل  (مثلاً گاوسی)  جو کنویں سے باہر سرکتا ہو استعمال کرنا بے مقصد ہے، چونکہ آپ  \عددی{\langle V\rangle=\infty} حاصل کرتے ہیں  اور مساوات \حوالہ{مساوات_تغیری_دعوی}  کچھ نہیں بتاتی۔}


\ابتدا{مثال}\شناخت{مثال_تغیریت_بل}
آزمائشی "تکونی"  تفاعل موج (شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_لامتناہی_کنواں_تکونی_موج}):
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_آزمائشی_تکونی_تفاعل}
\psi(x)=\begin{cases} Ax & 0\le x\le a/2\\
A(a-x) & a/2\le x\le a\\
0 & \text{\RL{دیگر صورت}} \end{cases} 
\end{align}

 استعمال کرتے ہوئے یک بُعدی لا متناہی چوکور کنویں کی زمینی حال توانائی کی بالائی حد بندی تلاش کریں،  جہاں \عددی{ A}  معمول زنی سے تعین کیا جائے گا۔
\begin{align}
1=\abs{A}^{2}\big [\int_{0}^{a/2} x^{2}\dif{x}+\int_{a/2}^{a}(a-x)^{2}\dif{x} \big ]=\abs{A}^{2}\frac{a^{3}}{12}\Rightarrow A=\frac{2}{a}\sqrt{\frac{3}{a}} 
\end{align}
%
\begin{figure}
 \centering
 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
 \centering
\begin{tikzpicture}[x={0.75cm},y={0.75cm}]
 \fill[path fading=west,color=lgray] (-0.25,0) rectangle (0,3.75);
\fill[path fading=east,color=lgray] (5,0) rectangle (5.25,3.75);
\draw[-stealth] (-0.5,0) -- (5.75,0)node[below]{$x$};
\draw[-stealth] (0,-0.25) -- (0,4)node[left]{$\psi(x)$};
\draw[very thick](0,0) -- (2.5,3) -- (5,0) node[below]{$a$};
\draw[](2.5,0.1) -- (2.5,-0.1) node[below]{$a/2$};
\draw[](5,0) -- (5,3.75);
\end{tikzpicture}
 \caption{لامتناہی چوکور کنواں کے لئے آزمائشی تکونی تفاعل موج (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_آزمائشی_تکونی_تفاعل})۔} 
 \label{شکل_تغیریت_لامتناہی_کنواں_تکونی_موج}
 \end{minipage}\hfill
 \begin{minipage}{0.45\textwidth}
  \centering
\begin{tikzpicture}[x={0.75cm}] 
\draw[-stealth] (-0.5,0) -- (5.75,0)node[below]{$x$};
\draw[-stealth] (0,-1.5) -- (0,1.75)node[left]{$\dif\psi/\dif x$};
\draw[very thick](0,1.25) node[left]{$A$} -- (2.5,1.25) -- (2.5,-1.25) -- (5,-1.25) -- (5,0) node[above]{$a$};
\draw[] (-0.1,-1.25) node[left]{$-A$} -- (0.1,-1.25);
\draw[] (2.5,0) node[above right]{$a/2$};
\end{tikzpicture} 
\caption{تکونی تفاعل موج (شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_لامتناہی_کنواں_تکونی_موج}) کا تفرق۔} 
\label{شکل_تغیریت_لامتناہی_کنواں_تکونی_موج_تفرق} 
\end{minipage}
\end{figure} 
 
جیسا شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_لامتناہی_کنواں_تکونی_موج_تفرق} میں دکھایا گیا ہے یہاں درجہ ذیل ہوگا۔
\begin{align*}
\frac{\dif{\psi}}{\dif{x}}=\begin{cases} A & 0<x<a/2\\
-A & a/2<x<a\\
0& \text{\RL{دیگر صورت}} \end{cases} 
\end{align*}

 

  سیڑھی تفاعل کا تفرق ایک  ڈیلٹا  تفاعل ہے ( سوال   \حوالہ{سوال_شروڈنگر_تفاعلات_برابر}-ب دیکھیں):
\begin{align}
\frac{\dif^{\,2}{\psi}}{\dif{x^{2}}}=A\delta(x)-2A\delta(x-a/2)+A\delta(x-a)
\end{align}

 لہٰذا درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align} 
\langle H \rangle &= -\frac{\hslash^{2}A}{2m}\int[\delta(x)-2\delta(x-a/2)+\delta(x-a)]\psi(x)\dif{x}\nonumber\\
&= -\frac{\hslash^{2}A}{2m}[\psi(0)-2\psi(a/2)+\psi(a)]=\frac{\hslash^{2}A^{2}a}{2m}=\frac{12\hslash^{2}}{2ma^{2}}
\end{align}
 ٹھیک زمینی حال توانائی \عددی{E_{gs}=\frac{\pi^{2}\hslash^{2}}{2ma^{2}}} (مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_لامتناہی_چکور_کنواں_توانائیاں}) ہے، لہٰذا یہ مسئلہ کار آمد ہے ( \عددی{12>\pi^{2}})۔
 \انتہا{مثال}
%===================
اصول تغیریت انتہائی طاقتور اور استعمال کے نقطہ نظر سے شرمناک حد تک آسان ہے۔ کسی پیچیدہ سالمہ کی زمینی حال توانائی جاننے کے لئے ماہر کیمیا    متعدد مقدار معلوم  والا   آزمائشی تفاعل موج منتخب کر کے  ان مقدار معلوم  کی قیمتیں تبدیل کرتے ہوئے \عددی{ \langle H \rangle} کی سب سے کم ممکنہ قیمت تلاش کرتا ہے۔ اصل تفاعل موج کے ساتھ \عددی{\psi} کی کوئی مشابہت نہ  ہونے کی صورت میں بھی آپ کو \عددی{ E_{gs}}  کی حیرت کن حد تک درست قیمت حاصل ہوگی۔ ظاہر ہے،  اگر آپ \عددی{\psi}  کو اصل  تفاعل کے جتنا  زیادہ قریب منتخب کر پائیں،  اتنا بہتر ہوگا۔ اس ترکیب کے ساتھ صرف ایک  مسئلہ  ہے:  آپ کبھی بھی نہیں  جان  سکتے کہ آپ ہدف  کے کتنے قریب ہیں؛  آپ صرف  بالائی حد بندی جان پاتے ہو۔\حاشیہد{عملاً یہ بہت بڑا مسئلہ نہیں  اور بعض اوقات درستگی کا اندازہ لگایا جا سکتا  ہے۔ زمینی حال ہیلیم کو کئی با معنی ہندسوں تک اس طرح حل کیا گیا ہے۔  }  مزید،  اس روپ میں یہ ترکیب صرف زمینی حال کے لیے کارآمد ہے (البتہ سوال  \حوالہ{سوال_تغیریت_ترکیب_کارآمد_پہلا_ہیجان}  دیکھیں)۔
%===========

\ابتدا{سوال}
درجہ ذیل مخفیہ کی  زمینی حال توانائی جاننے کے لئے   گاوسی آزمائشی تفاعل (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیری_گاوسی_آزمائشی_تفاعل})  کی سب  سے کم بالائی حد بندی تلاش کریں۔
\begin{enumerate}[a.]
\item
 خطی مخفیہ \عددی{V(x)=\alpha\abs{x}}؛
\item
 چو طاقت  مخفیہ \عددی{V(x)=\alpha x^{4}}
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
 \ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریت_بعد_میں_عمومی}
 یک بُعدی ہارمونی مرتعش  کے    \عددی{E_{gs}}  کی بہترین حد بندی  درج ذیل روپ کا  آزمائشی تفاعل موج
\begin{align*}
\psi(x)=\frac{A}{x^{2}+b^{2}} 
\end{align*}
 استعمال کرکے تلاش کریں، جہاں \عددی{A}  معمول زنی سے تعین ہوگا  اور  \عددی{b} قابل تبدیل مقدار معلوم ہے۔
 \انتہا{سوال}
 \ابتدا{سوال}
 ڈیلٹا تفاعل مخفیہ  \عددی{V(x)=-\alpha\delta(x)}   کی  \عددی{E_{gs}} کی بہترین بالائی حد بندی کو تکونی آزمائشی تفاعل (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_آزمائشی_تکونی_تفاعل}،  لیکن جس کا وسط مبدا پر ہو)  استعمال کرکے تلاش کریں۔  یہاں \عددی{ a}  قابل تبدیل مقدار معلوم ہے۔
 \انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریت_ترکیب_کارآمد_پہلا_ہیجان}
\begin{enumerate}[a.]
\item
 اصول تغیریت کا  درج ذیل ضمنی  نتیجہ  ثابت کریں: اگر \عددی{\langle \psi | \psi_{gs} \rangle =0} ہو، تب \عددی{\langle H \rangle \ge E_{fe}} ہوگا،  جہاں پہلے  ہیجان حال کی توانائی  \عددی{E_{fe}}  ہے۔ 
 
 یوں، اگر ہم کسی طرح   ایسا    آزمائشی تفاعل تلاش  کر  سکیں جو  اصل زمینی حال کو عمودی ہو، تب ہم  \ترچھا{پہلے ہیجان حال} کی بالائی حد بندی جان سکیں گے۔  چونکہ ہم  زمینی حال تفاعل  \عددی{\psi_{gs}}   (غالباً) نہیں جانتے،  لہٰذا عموماً  یہ کہنا مشکل ہوگا کہ    \عددی{\psi}  ہمارے آزمائشی تفاعل \عددی{\psi_{gs}} کو عمودی ہوگا۔ ہاں،  اگر \عددی{ x} کے لحاظ سے مخفیہ   \عددی{V(x)}      \ترچھا{جفت} تفاعل ہو،  تب زمینی حال بھی جفت ہوگا، اور یوں  کوئی بھی \ترچھا{ طاق} آزمائشی تفاعل خود بخود اس    ضمنی  نتیجہ کے شرط پر پورا اترے گا۔
 \item
   آزمائشی تفاعل:
\begin{align*}
\psi(x)=Axe^{-bx^{2}} 
\end{align*}
 استعمال کرتے ہوئے یک بُعدی ہارمونی مرتعش کے پہلے  ہیجان حال کی  بہترین بالائی حد بندی تلاش کریں۔
 \end{enumerate}
 \انتہا{سوال}
 \ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
 اصول تغیریت استعمال کرکے ثابت کریں کہ رتبہ اول غیر انحطاطی نظریہ اضطراب ہر صورت زمینی حال توانائی کی قیمت سے تجاوز کرے گا   (یا کم از  کم کبھی بھی اس سے کم قیمت نہیں دے گا)۔
 \item
  آپ جزو-الف جانتے ہوئے توقع کریں گے کہ زمینی حال کی دو رتبی تصحیح لازماً منفی ہوگی۔ مساوات  \حوالہ{مساوات_غیر_اضطراب_دوم_رتبی_نتیجہ} کا معائنہ کرتے ہوئے تصدیق کریں کہ ایسا ہی ہوگا۔
  \end{enumerate}
\انتہا{سوال}


\حصہ{ہیلیم کا زمینی حال} \شناخت{حصہ_تغیریت_ہیلیم_کا_زمینی_حال}
ہیلیم جوہر  (شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_ہیلیم_جوہر}) کے مرکزہ میں دو پروٹان ( اور دو نیوٹران  جو ہمارے مقصد سے غیر متعلقہ ہیں)   پائے جاتے ہیں اور مرکزہ کے گرد مدار میں دو الیکٹران حرکت کرتے ہیں۔
(مہین ساخت اور باریک تصحیح  نظر انداز کرتے ہوئے)  اس نظام کی ہیملٹنی درج ذیل ہوگی۔
\begin{align}\label{مساوات_تغیریتی_ہیلیم_ہیملٹنی}
H=-\frac{\hslash^{2}}{2m}(\nabla_{1}^{2}+\nabla_{2}^{2})-\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big (\frac{2}{r_{1}}+\frac{2}{r_{2}}-\frac{1}{\abs{\kvec{r}_{1}-\kvec{r}_{2}}}\big )
\end{align}
 
\begin{figure}
 \centering
\begin{tikzpicture} \draw[-latex,shorten >=1pt] (0,0) node[right]{$+2e$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (-1,2) node[left]{$-e$} node[pos=0.5,left]{$\kvec{r}_1$};
\draw[] (-1,2) node[left]{$-e$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (2,2.5) node[right]{$-e$} node[pos=0.5,above,sloped]{$\abs{\kvec{r}_1-\kvec{r}_2}$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{};
\draw[-latex,shorten >=1pt] (0,0) -- (2,2.5) node[pos=0.5,right]{$\kvec{r}_2$};
\end{tikzpicture} 
\caption{ہیلیم جوہر۔} 
\label{شکل_تغیریت_ہیلیم_جوہر} 
\end{figure} 

ہم نے زمینی حال توانائی   \عددی{E_{gs}}  کا حساب کرنا ہے ۔ طبیعی طور پر یہ دونوں الیکٹران اکھاڑنے کے لیے درکار توانائی کو ظاہر کرتی ہے۔ (   \عددی{E_{gs}}   جانتے ہوئے،  ہم  \ترچھا{ایک}  الیکٹران اکھاڑنے کے لیے درکار  "بارداریتی  توانائی"   معلوم کر سکتے ہیں (سوال \حوالہ{سوال_تغیریت_بارداریتی_توانائی}  دیکھیں)۔   تجربہ گاہ میں ہیلیم کی زمینی حل توانائی کی قیمت کی پیمائش  انتہائی زیادہ درستگی تک کی گئی ہے۔
\begin{align}
E_{gs}&=\SI{-78.975}{\electronvolt} &&(\text{\RL{تجرباتی}})
\end{align}
 ہم نظریہ سے اس عدد کو حاصل کرنا چاہیں گے۔
 
  یہ تجسس کی بات ہے کہ ابھی تک اتنے سادہ اور اہم مسئلے کا ٹھیک حل نہیں ڈھونڈا جا سکا ہے۔\حاشیہد{ہیلیم کے کیفی  خدوخال  والے، ایسے تین جسمی مسئلے پائے جاتے ہیں جن کا ٹھیک ٹھیک حل حاصل کیا جا سکتا ہے، تاہم ان میں مخفیے  غیر کولمب   ہیں (سوال \حوالہ{سوال_تغیریتی_ہیلیم_نما_غیر_کولمب} دیکھیں)۔ }   الیکٹران الیکٹران دفع :
\begin{align}
V_{ee}=\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\frac{1}{\abs{\kvec{r}_{1}-\kvec{r}_{2}}} 
\end{align}
 مسئلہ پیدا کرتا ہے۔ اس جزو کو نظر انداز کرنے سے  \عددی{H} دو  ہائیڈروجن ہیملٹنیوں  میں علیحدہ    علیحدہ ہوتا ہے  (تاہم   مرکزوی  بار \عددی{ e} کی بجائے  \عددی{2e}  ہوگا)؛  ٹھیک ٹھیک حل ہائیڈروجنی تفاعلات موج کا حاصل ضرب:
\begin{align}\label{مساوات_تغیریتی_ہیلیم_علیحدہ}
\psi_{0}(\kvec{r}_{1},\kvec{r}_{2})\equiv \psi_{100}(\kvec{r}_{1})\psi_{100}(\kvec{r}_{2})=
\frac{8}{\pi a^{3}}e^{-2(r_{1}+r_{2})/a}
\end{align}
 ہو گا، اور توانائی  \عددی{8E_1=\SI{-109}{\electronvolt}}  الیکٹران وولٹ  (مساوات \حوالہ{مساوات_متماثل_ہیلیم_توانائی_الف})ہوگی ۔\حاشیہد{یہاں \عددی{a} سادہ رداس بوہر ہے اور   \عددی{n} ویں بوہر توانائی \عددی{E_n=-13.6/n^2\,\si{\electronvolt}} ہے؛ یاد رہے کہ ایک مرکزہ جس کا جوہری عدد \عددی{Z} ہو، کے لئے \عددی{E_n\to Z^2E_n} اور \عددی{a\to a/Z} ہوں گے (سوال \حوالہ{سوال_تین_ابعادی_ہائیڈروجنی_جوہر})۔مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریتی_ہیلیم_علیحدہ}  کے ساتھ وابستہ چکری تشکیل غیر تشاکلی (یک تا) ہو گی۔}  یہ   \عددی{\SI{-79}{\electronvolt}}   سے بہت  مختلف  ہے،   تاہم یہ ابھی  ابتدا  ہے ۔
 
  ہم  \عددی{\psi_0} کو  آزمائشی تفاعل  موج لے کر    \عددی{E_{gs}}  کی بہتر تخمین  اصول تغیریت سے حاصل کرتے ہیں۔ چونکہ یہ  ہیملٹنی کے زیادہ تر حصے  کا امتیازی تفاعل ہے:
\begin{align}
H\psi_{0}=(8E_{1}+V_{ee})\psi_{0} 
\end{align}
 لہٰذا یہ  بہت  بہتر انتخاب ہے۔یوں درج ذیل ہو گا 
\begin{align}
\langle H \rangle=8E_{1}+\langle V_{ee}\rangle
\end{align}
 جہاں درج ذیل ہے ۔\حاشیہد{آپ  \عددی{H'=V_{ee}} لیتے ہوئے مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_تکمل_آئے} کا مفہوم اول رتبی نظریہ اضطراب لے  سکتے  ہیں۔میں اس کو اس ترکیب کا غلط استعمال سمجھتا  ہوں، چونکہ  یہاں اضطراب اور غیر مضطرب ہیملٹنی ہم  پلہ  ہیں۔ اس وجہ سے میں اس کو تغیریتی حساب  تصور کرتا  ہوں، جس میں ہم \عددی{E_{gs}} کی بالائی حد بندی تلاش کرتے ہیں۔}
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_تکمل_آئے}
\langle V_{ee}\rangle=\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big )\big (\frac{8}{\pi a^{3}}\big )^{2}\int \frac{e^{-4(r_{1}+r_{2})/a}}{\abs{\kvec{r}_{1}-\kvec{r}_{2}}}d^{3}\kvec{r}_{1}d^{3}\kvec{r}_{2} 
\end{align}
 %
\begin{figure} \centering
\begin{tikzpicture}[x={(-0.5cm,-0.5cm)}, y={(1cm,0cm)}, z={(0cm,1cm)}]
\pgfmathsetmacro{\p}{atan(2/0.5)} \pgfmathsetmacro{\t}{acos(2.5/sqrt(0.5^2+2^2+2.5^2))} \draw[-stealth] (0,0,0) -- (1.5,0,0) node[left]{$x_2$};
\draw[-stealth] (0,0,0) -- (0,3,0) node[below]{$y_2$};
\draw[-stealth] (0,0,0) -- (0,0,3) node[left]{$z_2$};
\draw[very thick, -latex,shorten >=1pt] (0,0,0) node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (0,0,2) node[pos=0.75,left]{$\kvec{r}_1$};
\draw[very thick] (0,0,2) node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (0.5, 2, 2.5) node[pos=0.5,above,sloped]{$\abs{\kvec{r}_1-\kvec{r}_2}$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{};
\draw[very thick, -latex,shorten >=1pt] (0,0,0) -- (0.5,2,2.5) node[pos=0.5,right]{$\kvec{r}_2$};
\draw[dashed] (0,0,0) -- (0.5,2,0) -- (0.5,2,2.5);
\begin{scope}[canvas is xy plane at z=0]
\draw[-stealth] ([shift=(0:0.75)]0,0,0) arc (0:75:0.75)node[pos=0.5,below right]{$\phi_2$};
\end{scope} \draw[-stealth,domain=0:\t] plot ({1*sin(\x)*cos(\p)},{1*sin(\x)*sin(\p)},{cos(\x)});
\draw(0,0.4,0.8)node[above]{$\theta_2$};
\end{tikzpicture} 
\caption{محدد کا انتخاب برائے \عددی{\kvec{r}_2} تکمل (مساوات \حوالہء{7.20})۔} 
\label{شکل_تغیریت_محدد_انتخاب_رداس_دوم_تکمل} 
\end{figure} 
میں  \عددی{\kvec{r}_2}  تکمل  پہلے حل کرتا ہوں؛ اس مقصد کے لئے   \عددی{\kvec{r}_1} مقررہ ہو  گا، اور  ہم  \عددی{\kvec{r}_2}  محددی نظام کو یوں رکھتے ہیں کہ اس کا قطبی محور  \عددی{\kvec{r}_1} پر  پایا جاتا ہو (شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_محدد_انتخاب_رداس_دوم_تکمل})۔ قانون کوسائن کے تحت 
\begin{align}
\abs{\kvec{r}_{1}-\kvec{r}_{2}}=\sqrt{r_{1}^{2}+r_{2}^{2}-2r_{1}r_{2}\cos{\theta_{2}}} 
\end{align}
 لہٰذا درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
I_{2}\equiv\int\frac{e^{-4r^{2}/a}}{\abs{\kvec{r}_{1}-\kvec{r}_{2}}}\dif^{\,3}r_{2}=\int\frac{e^{-4r^{2}/a}}{\sqrt{r_{1}^{2}+r_{2}^{2}-2r_{1}r_{2}\cos{\theta_{2}}}}r_{2}^{2}\sin{\theta_{2}}\dif r_{2}\dif \theta_{2}\dif \phi_{2} 
\end{align}
 متغیر  \عددی{\phi_{2}} کا (نہایت آسان) تکمل  \عددی{2\pi}  دے گا؛  متغیر  \عددی{\theta_{2}}  کا تکمل درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}
 \int_{0}^{\pi}&\frac{\sin{\theta_{2}}}{\sqrt{r_{1}^{2}+r_{2}^{2}-2r_{1}r_{2}\cos{\theta_{2}}}}\dif{\theta_{2}}=\frac{\sqrt{r_{1}^{2}+r_{2}^{2}-2r_{1}r_{2}\cos{\theta_{2}}}}{r_{1}r_{2}}\Big\vert_{0}^{\pi}\nonumber\\
  &=\frac{1}{r_{1}r_{2}}\Big(\sqrt{r_{1}^{2}+r_{2}^{2}+2r_{1}r_{2}}-\sqrt{r_{1}^{2}+r_{2}^{2}-2r_{1}r_{2}}\Big)\nonumber\\
&=\frac{1}{r_{1}r_{2}}[(r_{1}+r_{2})-\abs{r_{1}-r_{2}}]=\begin{cases} 2/r_{1} & r_{2}<r_{1}\\
2/r_{2}&r_{2}>r_{1}
\end{cases}
\end{align}
 یوں درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align} 
I_{2}&=4\pi\Big (\frac{1}{r_{1}}\int_{0}^{r_{1}}e^{-4r_{2}/a}r_{2}^{2}\dif r_{2}+\int_{r_{1}}^{\infty}e^{-4r_{2}/a}r_{2}\dif r_{2}\Big)\nonumber\\
&=\frac{\pi a^{3}}{8r_{1}}\big[1-\big(1+\frac{2r_{1}}{a}\big)e^{-4r_{1}/a}\big]
\end{align}
 اس طرح  \عددی{\langle V_{ee} \rangle } درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align*}
\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big)\big(\frac{8}{\pi a^{3}}\big )\int\big [1-\big (1+\frac{2r_{1}}{a}\big )e^{-4r_{1}/a}\big ]e^{-4r_{1}/a}r_{1}\sin{\theta_{1}}\dif r_{1}\dif \theta_{1}\dif \phi_{1} 
\end{align*}
 زاویائی تکملات  \عددی{4\pi} دیں گے،  جبکہ  \عددی{r_{1}}   تکمل درج ذیل ہوگا۔
\begin{align*}
\int_{0}^{\infty}\big [re^{-4r/a}-\big (r+\frac{2r^{2}}{a}\big )e^{-8r/a}\big ]\dif r=\frac{5a^{2}}{128} 
\end{align*}
  یوں، آخر کار
\begin{align}\label{مساوات_تغیریتی_مخفیہ_توقعاتی_قیمت}
\langle V_{ee} \rangle=\frac{5}{4a}\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big)=-\frac{5}{2}E_{1}=\SI{34}{\electronvolt} 
\end{align}
 جس کی بنا پر درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\langle H \rangle =\SI{-109}{\electronvolt}+\SI{34}{\electronvolt}=\SI{-75}{\electronvolt} 
\end{align}
یہ جواب زیادہ برا نہیں ہے (یاد رہے،  تجرباتی قیمت  \عددی{\SI{-79}{\electronvolt}} ہے)۔ تاہم ہم اس سے  بہتر جواب حاصل  کر سکتے ہیں۔

ہم \عددی{\psi_{0}}( جو دو الیکٹرانوں کو یوں تصور کرتا ہے جیسے یہ  ایک دوسرے پر  بالکل اثر انداز نہیں ہوتے)  سے بہتر زیادہ حقیقت پسند   آزمائشی  تفاعل  سوچ سکتے ہیں۔ ایک الیکٹران کے  دوسرے الیکٹران پر اثر کو مکمل   نظر انداز کرنے کی بجائے،  ہم  ایک الیکٹران   کو اوسطاً  منفی بار کا بادل   تصور کرتے ہیں،  جو مرکزہ کو جزوی طور پر  سپر (پناہ)   کرتا ہے،  جس کی بنا پر دوسرے الیکٹران کو \ترچھا{ موثر}  مرکزوی بار \عددی{(Z)} کی قیمت  \عددی{ 2} سے کچھ کم نظر آتی ہے۔ یہ تصور  ہمیں   آمادہ کرتی ہے   کہ ہم  درج ذیل روپ کا آزمائشی  تفاعل استعمال کریں۔
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_آزمائشی_سپر}
\psi_{1}(\kvec{r}_{1},\kvec{r}_{2})=\frac{Z^{3}}{\pi a^{3}}e^{-Z(r_{1}+r_{2})/a} 
\end{align}
 ہم  \عددی{Z} کو تغیریتی  مقدار معلوم تصور کر کے اس کی وہ قیمت منتخب کرتے ہیں  جو \عددی{ H}  کی  قیمت کمتر بناتی ہو (دھیان رہے کہ  تغیریت  ترکیب  میں کبھی بھی ہیملٹنی  تبدیل نہیں کی جاتی؛  ہیلیم کی ہیملٹنی  مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریتی_ہیلیم_ہیملٹنی}  دیتی ہے اور دیتی رہے گی۔  البتہ  ہیملٹنی کی تخمینی قیمت کے بارے میں سوچ کر بہتر آزمائشی  تفاعل موج حاصل کرنا جائز ہے )۔
 
 
یہ تفاعل موج اس" غیر مضطرب"   ہیملٹنی  ( الیکٹران   دفع  نظر انداز کیا گیا ہے)   کا امتیازی حال ہے  جس کے  کولمب اجزاء  میں \عددی{2} کی بجائے \عددی{Z} ہے۔ اس کو ذہن میں رکھتے ہوئے،   ہم   \عددی{  H} ( مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریتی_ہیلیم_ہیملٹنی}) کو درج ذیل روپ میں   لکھتے ہیں ۔
\begin{multline}
H=-\frac{\hslash^{2}}{2m}(\nabla_{1}^{2}+\nabla_{2}^{2})-\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\Big(\frac{Z}{r_{1}}+\frac{Z}{r_{2}}\Big)\\
+\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\Big(\frac{(Z-2)}{r_{1}}+\frac{(Z-2)}{r_{2}}+\frac{1}{\abs{\kvec{r_{1}}-\kvec{r}_{2}}}\Big)
\end{multline}
 ظاہر ہے کہ\عددی{ H} کی تحقیقاتی قیمت درج ذیل ہوگی۔
\begin{align}
\langle H \rangle = 2Z^{2}E_{1}+2(Z-2)\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big)\big\langle \frac{1}{r}\big\rangle + \langle V_{ee} \rangle 
\end{align}
 یہاں \عددی{\langle 1/r \rangle } سے مراد (یک ذروی  ) ہائیڈروجنی  زمینی حال  \عددی{\psi_{100}}  (جس میں مرکزوی بار \عددی{Z}  ہو)  میں \عددی{1/r} کی  توقعاتی   قیمت ہے ؛ مساوات \حوالہ{مساوات_غیر_مضطرب_آر_ایک} کے تحت درج ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\big\langle \frac{1}{r} \big\rangle = \frac{Z}{a} 
\end{align}
 یہاں بھی \عددی{V_{ee}}  کی توقعاتی قیمت وہی ہوگی جو پہلے تھی (مساوات   \حوالہ{مساوات_تغیریتی_مخفیہ_توقعاتی_قیمت})،   لیکن اب ہم  \عددی{Z=2} کی بجائے \ترچھا{  اختیاری}  \عددی{Z}  استعمال کرنا چاہتے ہیں؛  لہٰذا ہم  \عددی{a} کو  \عددی{2/Z}  سے ضرب دیتے ہیں۔ 
 \begin{align}
\langle V_{ee} \rangle =\frac{5Z}{8a}\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big)=-\frac{5Z}{4}E_{1} 
\end{align}
  ان تمام کو اکٹھے کر کے  درج ذیل حاصل ہوگا ۔
 \begin{align}
\langle H \rangle =\big[2Z^{2}-4Z(Z-2)-(5/4)Z\big]E_{1}=[-2Z^{2}+(27/4)Z]E_{1} 
\end{align}
 اصول تغیریت کے تحت \عددی{Z} کی کسی بھی  قیمت کے لیے یہ مقدار  \عددی{E_{gs}} سے تجاوز کرے گی ۔ بالائی حد بندی کی سب سے کم قیمت تب پائی جائے  گی جب  \عددی{\langle H \rangle }  کی قیمت  کمتر  ہو:
\begin{align*}
\frac{\dif}{\dif Z}\langle H \rangle =[-4Z+(27/4)]E_{1}=0
\end{align*}
 جس سے درج ذیل حاصل ہوگا۔
\begin{align}
Z=\frac{27}{16}=1.69
\end{align}
 یہ ایک معقول نتیجہ نظر آتا ہے؛  جو کہتا ہے دوسرا الیکٹران مرکزہ کو سپر کرتا ہے جس کی بنا پر مرکزہ کا موثر بار \عددی{2}  کی بجائے \عددی{1.69}  نظر آتا ہے ۔اس قیمت کو \عددی{Z}  لیتے ہوئے درج ذیل ہو گا۔
\begin{align}
\langle H \rangle =\frac{1}{2}\big(\frac{3}{2}\big)^{6}E_{1}=\SI{-77.5}{\electronvolt}
\end{align}
 قابل تبدیل مقدار  معلوم کی تعداد بڑھا کر،  زیادہ پیچیدہ آزمائشی تفاعل موج  استعمال کرتے ہوئے،  ہیلیم کی زمینی حال توانائی کو اس طرح  انتہائی زیادہ درستگی تک حاصل کیا گیا ہے۔ ہم اصل  جواب کے دو فی صد سے بھی کم   قریب   ہیں،  لہٰذا اس کو یہی پر چھوڑتے ہیں ۔\حاشیہد{ایسا  آزمائشی تفاعل، جو زمینی حال کو عمودی ہو،  منتخب کر کے ہیلیم کا پہلا ہیجان حال اسی طرح حاصل کیا جا سکتا ہے۔ }
 
 

\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریت_بارداریتی_توانائی}
ہیلیم کی زمینی حال توانائی  \عددی{E_{gs}=\SI{-79}{\electronvolt}}  لیتے ہوئے بارداریتی توانائی  ( صرف ایک الیکٹران اکھاڑنے کے لیے درکار توانائی)  کا حساب کریں ۔ \ترچھا{اشارہ:}  پہلے ہیلیم بارداریہ \عددی{\ce{He^+}}،   جس کے مرکزہ کے گرد صرف ایک الیکٹران مدار میں حرکت کرتا ہے،  کی زمینی حال توانائی تلاش کریں؛ اس کے بعد دونوں توانائیوں کا فرق لیں ۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریت_آزمائشی_سپر}
اس حصہ میں مستمل ترکیبات کا اطلاق  \عددی{\ce{H^-}}  اور  \عددی{\ce{Li^+}}  بارداریہ  پر کریں ( جن میں ہیلیم کی طرح دو الیکٹران پائے جاتے ہیں، لیکن  مرکزوی بار بالترتیب   \عددی{Z=1} اور \عددی{Z=3}  ہیں)  ۔  ایک ایک بارداریہ  کا موثر (جزوی سپرشدہ)  مرکزوی بار تلاش کر کے،   \عددی{E_{gs}}  کی  بہترین بالائی حد بندی تعین کریں ۔  \ترچھا{تبصرہ:}   بارداریہ  \عددی{\ce{H_-}}  کی صورت میں آپ دیکھیں گے کہ   \عددی{\langle H \rangle > \SI{-13.6}{\electronvolt}}  ہے،  جس کے تحت  مقید حال نہیں ہو گا، چونکہ توانائی کے نقطہ نظر سے زیادہ   بہتر صورتحال یہ  ہو گی کہ  ایک الیکٹران نکل کر اڑ جائے اور پیچھے معادل  ہائیڈروجن جوہر چھوڑے۔ یہ حیرت کی بات نہیں چونکہ ہیلیم  کے لحاظ سے مرکزہ کے ساتھ الیکٹران کی قوت کشش کم ہے، اور الیکٹران کی باہم  دافع قوت  جوہر کو توڑنا چاہتی ہے۔     البتہ، حقیقت میں یہ سب غلط ہے۔ زیادہ نفیس  آزمائشی تفاعل (سوال \حوالہ{سوال_تغیریتی_نفیس_آزمائشی_تفاعل} دیکھیں) استعمال کرتے ہوئے دکھایا جا سکتا ہے کہ \عددی{E_{gs}<\SI{-13.6}{\electronvolt}} ہے، لہٰذا مقید حال موجود ہو گا۔تاہم،  یہ  بمشکل مقید  ہے، اور ہیجان حال نہیں پائے جاتے، اور یوں \عددی{\ce{H}_-} کا کوئی غیر مسلسل طیف نہیں پایا جاتا (تمام  استمراریہ سے اور استمراریہ میں ہوں گے)۔ نتیجتاً، تجربہ گاہ میں اس کا مطالعہ کرنا دشوار ہوتا ہے، اگرچہ سورج کی سطح پر یہ وافر مقدار میں  پائے جاتے ہیں۔
\انتہا{سوال}

\حصہ{ہائیڈروجن سالمہ بارداریہ}\شناخت{حصہ_تغیری_اصول_ہائیڈروجن_بارداریہ}
 اصول تغیریت کا ایک اور کلاسیکی استعمال ہائیڈروجن سالمہ بارداریہ،    \عددی{\ce{H}_2^+}، جو  دو پروٹان کے کولمب میدان میں ایک الیکٹران پر مشتمل ہے، ،   کا معائنہ ہے  (شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_ہائیڈروجن_سالمہ_بارداریہ})۔  میں فی الوقت فرض کرتا ہوں کہ دونوں پروٹان کا مقام  مقررہ ،  اور ان کے بیچ فاصلہ \عددی{ R} ہے،  اگرچہ اس حساب کا ایک دلچسپ ذیلی نتیجہ \عددی{ R} کی اصل قیمت ہوگی۔ ہیملٹنی درجہ ذیل ہے
 \begin{align}\label{مساوات_تغیریت_ہائیڈروجن_ہیملٹنی}
H=-\frac{\hslash^{2}}{2m}\nabla^{2}-\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big(\frac{1}{r_{1}}+\frac{1}{r_{2}}\big)
\end{align}
 جہاں الیکٹران سے متعلقہ پروٹان تک فاصلے \عددی{ r_{1}} اور  \عددی{r_{2}}ہیں۔ ہمیشہ کی طرح ہم کوشش کریں گے کہ ایک معقول   آزمائشی  تفاعل موج  منتخب  کر کے زمینی حال توانائی کی حد بندی اصول تغیریت سے دریافت کریں۔ ( در حقیقت،  ہماری دلچسپی یہ جاننے میں ہے  کہ آیا اس نظام میں بندھن  پیدا ہوگی؛  یعنی کیا  ایک معادل ہائیڈروجن جوہر جمع ایک آزاد پروٹان سے  اس نظام کی توانائی کم ہوگی۔ اگر ہمارا آزمائشی  تفاعل موج دکھائے کہ  مقید حال پایا جاتا ہے،  اس سے  بہتر آزمائشی  تفاعل اس بندھ  کو صرف زیادہ  طاقتور بنا سکتا ہے۔)
\begin{figure} \centering
\begin{tikzpicture} \draw[] (0,0) node[below]{$+e$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (3,0) node[pos=0.5, below]{$R$} node[below]{$+e$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (2,2) node[pos=0.5, right]{$r_2$} node[right]{$-e$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (0,0) node[pos=0.5, above left]{$r_1$};
\end{tikzpicture} 
\caption{ہائیڈروجن سالمہ بارداریہ، \عددی{\ce{H}_2^+}} 
\label{شکل_تغیریت_ہائیڈروجن_سالمہ_بارداریہ} 
\end{figure} 

 آزمائشی تفاعل موج تیار کرنے کی خاطر فرض کریں کہ  زمینی حال  (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعاد_زمینی_ہائیڈروجن})
\begin{align}
\psi_{0}(\kvec{r})=\frac{1}{\sqrt{\pi a^{3}}}e^{-r/a} 
\end{align}
  میں  ہائیڈروجن جوہر کے قریب  فاصلہ \عددی{ R} پر ،   دوسرا پروٹان "    لا متناہی" سے  لا کر رکھتے ہوئے   بارداریہ پیدا کیا جاتا ہے۔ اگر رداس بوہر سے \عددی{R} کافی زیادہ  ہو تب الیکٹران کا تفاعل موج غالباً زیادہ تبدیل نہیں ہو گا۔ تاہم ہم دونوں پروٹان کو ایک نظر سے دیکھنا  چاہیں گے،  لہٰذا دونوں  کے ساتھ الیکٹران کی وابستگی کا احتمال ایک  جیسا ہوگا۔ یوں ہم آمادہ ہوتے ہیں  کہ  درجہ ذیل روپ کا آزمائشی تفاعل استعمال کریں۔ 
 \begin{align}\label{مساوات_تغیریت_آزمائشی_تفاعل}
\psi=A[\psi_{0}(r_{1})+\psi_{0}(r_{2})]
\end{align}
(چونکہ ہم سالماتی    تفاعل موج کو جوہری مدارچوں کا خطی جوڑ لکھتے ہیں لہٰذا ماہر کوانٹائی  کیمیا اس  کو \اصطلاح{ جوہری مدارچوں کی خطی جوڑ   ترکیب}\فرہنگ{جوہری مدارچوں!  خطی جوڑ ترکیب}\حاشیہب{LCAO technique}\فرہنگ{LCAO} کہتے ہیں۔ )

پہلا کام  آزمائشی تفاعل کی معمول زنی ہے۔
 \begin{multline}\label{مساوات_تغیریت_معمول_زنی}
1=\int\abs{\psi}^{2}\dif^{\,3}\kvec{r}=\abs{A}^{2}\big [\int \abs{\psi_{0}(r_{1})}^{2} \dif^{\,3}\kvec{r}\\
+\int \abs{\psi_{0}(r_{2})}^{2}\dif^{\,3}\kvec{r}+2\int\psi_{0}(r_{1})\psi_{0}(r_{2})\dif^{\,3}\kvec{r}\big ]
\end{multline}
 پہلے دو تکملات  \عددی{1}ہیں ( چونکہ  \عددی{\psi_{0}} معمول شدہ ہے)؛ تیسرا زیادہ پیچیدہ ہے۔ درجہ ذیل لیں۔
 \begin{align}\label{مساوات_تغیریت_پیچیدہ_لیں}
I\equiv\langle \psi_{0}(r_{1})|\psi_{0}(r_{2})\rangle=\frac{1}{\pi a^{3}}\int e^{-(r_{1}+r_{2})/a}\dif^{\,3}\kvec{r}
\end{align}
 ایسا محددی  نظام کھڑا کر کے،  جس کے  مبدا  پر پروٹان \عددی{ 1} اور  \عددی{z}  محور پر  \عددی{ R} فاصلے   پر پروٹان  \عددی{2 }  ہو (شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_محدد_قدار_آئے})، 
\begin{align}
r_{1}=r \quad \text{\RL{اور}}\quad r_{2}=\sqrt{r^{2}+R^{2}-2rR\cos{\theta}} 
\end{align}
 %
\begin{figure} 
\centering
\begin{tikzpicture}[x={(-0.5cm,-0.5cm)}, y={(1cm,0cm)}, z={(0cm,1cm)}]
\pgfmathsetmacro{\p}{atan(2/0.5)} \pgfmathsetmacro{\t}{acos(2/sqrt(0.5^2+2.75^2+2^2))} \draw[-stealth] (0,0,0) -- (1.5,0,0) node[left]{$x$};
\draw[-stealth] (0,0,0) -- (0,3,0) node[below]{$y$};
\draw[-stealth] (0,0,0) -- (0,0,3) node[left]{$z$};
\draw[] (0,0,0) node[above left]{$1$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (0,0,2.5) node[left]{$2$} node[pos=0.5,left]{$R$};
\draw[very thick] (0,0,2.5) node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{} -- (0.5, 2.75, 2) node[pos=0.5,above right]{$r_2=\sqrt{r^2 + R^2 -2rR\cos \theta}$} node[circle, fill=black,inner sep=1.5pt]{};
\draw[very thick] (0,0,0) -- (0.5,2.75,2) node[pos=0.5,below right]{$r_1=r$};
\draw[domain=0:\t] plot ({0.5*sin(\x)*cos(\p)},{0.5*sin(\x)*sin(\p)},{0.5*cos(\x)});
\draw(0,0.3,0.6)node[]{$\theta$};
\end{tikzpicture} 
\caption{مقدار \عددی{I} کے حساب کی خاطر محدد (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_پیچیدہ_لیں})۔} 
\label{شکل_تغیریت_محدد_قدار_آئے} 
\end{figure} 
%
ہوں گے لہٰذا درجہ ہوگا ۔
\begin{align}
I=\frac{1}{\pi a^{3}}\int e^{-r/a}e^{-\tfrac{\sqrt{r^{2}+R^{2}-2rR\cos{\theta}}}{a}}\,r^{2}\sin{\theta}\dif r\dif \theta \dif \phi
\end{align}
 متغیر  \عددی{\phi}  کا (نہایت آسان) تکمل   \عددی{2\pi}  دے گا۔ متغیر   \عددی{\theta}   کا تکمل  کرنے کی خاطر درجہ ذیل لیں۔
\begin{align*}
y\equiv\sqrt{r^{2}+R^{2}-2rR\cos{\theta}}\quad  \Rightarrow \quad \dif (y^{2})=2y\dif y=2rR\sin{\theta}\dif \theta
\end{align*}
  تب درجہ ذیل ہوگا۔
\begin{multline*}
\int_{0}^{\pi}e^{-\tfrac{\sqrt{r^{2}+R^{2}-2rR\cos{\theta}}}{a}}\sin{\theta}\dif \theta=\frac{1}{rR}\int_{\abs{r-R}}^{r+R}e^{-y/a}y\dif y\\
=-\frac{a}{rR}\big[e^{-(r+R)/a}(r+R+a)-e^{-\abs{r-R}/a}(\abs{r-R}+a)\big]
\end{multline*}
 اب تکمل \عددی{ r}  با آسانی حل ہوگا۔ 
\begin{multline*}
I=\frac{2}{a^{2}R}\big[-e^{-R/a}\int_{0}^{\infty}(r+R+a)e^{-2r/a}r\dif r+e^{-R/a}\int_{0}^{R}(R-r+a)r\dif r\\
+e^{R/a}\int_{R}^{\infty}(r-R+a)e^{-2r/a}r\dif r\big]
\end{multline*}
 ان تکملات کی قیمتوں کے حساب   کے بعد   الجبرائی   تسہیل  سے  درجہ ذیل حاصل ہوگا۔
\begin{align}
I=e^{-R/a}\big[1+\big(\frac{R}{a}\big)+\frac{1}{3}\big(\frac{R}{a}\big)^{2}\big]
\end{align}
ہم \عددی{I}   کو    \اصطلاح{ڈھانپائی تکمل}\فرہنگ{تکمل!ڈھانپائی}\حاشیہب{overlap integral}\فرہنگ{overlap integral}  کہتے ہیں؛  جو \عددی{\psi_{0}(r_{1})}  کے    \عددی{\psi_{0}(r_{2}}  پر چڑھنے کی مقدار کی پیمائش ہے ( دھیان رہے کہ   \عددی{R\rightarrow 0}  کی صورت میں یہ \عددی{1} کو ،  اور    \عددی{R\rightarrow \infty}   کی صورت  \عددی{0} کو پہنچتا ہے)ڈھانپائی تکمل \عددی{I} کی صورت    میں مستقل   معمول زنی   (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_معمول_زنی})درجہ ذیل ہوگا ۔
\begin{align}
\abs{A}^{2}=\frac{1}{2(1+I)} 
\end{align}

 اس کے بعد ہمیں آزمائشی حال  \عددی{\psi}  میں \عددی{H} کی توقعاتی قیمت کا حساب کرنا ہوگا۔ یاد رہے کہ 
 \begin{align*}
\big(-\frac{\hslash^{2}}{2m}\nabla^{2}-\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\frac{1}{r_{1}}\big)\psi_{0}(r_{1})=E_{1}\psi_{0}(r_{1})
\end{align*}
ہو گا (  جہاں   \عددی{E_{1}=\SI{-13.6}{\electronvolt}}  جوہری ہائیڈروجن کی زمینی حال توانائی ہے)؛  اور \عددی{r_1} کی جگہ \عددی{ r_2} کے لئے بھی ایسا ہی   ہو گا؛ لہٰذا  درجہ ذیل ہوگا ۔
\begin{align*}
 H\psi&=A\big[-\frac{\hslash^{2}}{2m}\nabla^{2}-\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big(\frac{1}{r_{1}}+\frac{1}{r_{2}}\big)\big][\psi_{0}(r_{1})+\psi_{0}(r_{2})]\\
&=E_{1}\psi-A\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big)\big[\frac{1}{r^{2}}\psi_{0}(r_{1})+\frac{1}{r_{1}}\psi_{0}(r_{2})\big]
\end{align*}
 یوں\عددی{ H} کی توقعاتی قیمت درجہ ذیل ہوگی۔
\begin{align}
\langle H \rangle =E_{1}-2\abs{A}^{2}\big(\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\big)\big[\langle \psi_{0}(r_{1})\abs{\frac{1}{r_{2}}}\psi_{0}(r_{1})\rangle +\langle \psi_{0}(r_{1})\abs{\frac{1}{r_{1}}}\psi_{0}(r_{2})\rangle\big]
\end{align}
 میں آپ کے لئے باقی دو مقدار جو\اصطلاح{ بلا واسطہ تکمل}:\فرہنگ{بلاواسطہ تکمل}\حاشیہب{direct integral}\فرہنگ{direct integral} 
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_بلاواسطہ_تکمل}
D\equiv a\langle \psi_{0}(r_{1})\abs{\frac{1}{r_{2}}}\psi_{0}(r_{1})\rangle
\end{align}
 اور  \اصطلاح{مبادلہ تکمل}:\فرہنگ{مبادلہ تکمل}\حاشیہب{exchange integral}\فرہنگ{exchange integral} 
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_مبادلہ_تکمل}
X\equiv a\langle\psi_{0}(r_{1})\abs{\frac{1}{r_{1}}}\psi_{0}(r_{2})\rangle
\end{align}
 کہلاتے ہیں،  حل کرنے کے لئے چھوڑتا ہوں۔ بلا واسطہ تکمل کا نتیجہ:
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_نتیجہ_بلاواسطہ_تکمل}
D=\frac{a}{R}-\big(1+\frac{a}{R}\big)e^{-2R/a} 
\end{align}
 اور مبادلہ تکمل کا نتیجہ درجہ ذیل ہے  (سوال \حوالہ{سوال_تغیریت_بلاواسطہ_معادل_تکملات} دیکھیں)۔  
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_نتیجہ_مبادلہ_تکمل}
X=\big(1+\frac{R}{a}\big)e^{-R/a} 
\end{align}

 ان تمام نتائج کو اکٹھے کرتے ہوئے اور ( مساوات \حوالہ{مساوات_ابعادی_ہائیڈروجن_اجازتی_توانائیاں}  اور مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_رداس_بوہر}  کو)  یاد  کرتے
   ہوئے کہ  \عددی{E_{1}=-\tfrac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\tfrac{1}{2a}} ہے،ہم درجہ ذیل اخذ کرتے ہیں۔
\begin{align}
\langle H \rangle =\big[1+2\frac{(D+X)}{(1+I)}\big]E_{1} 
\end{align}
 اصول تغیریت کے تحت،   زمینی حال توانائی  \عددی{\langle H \rangle}  سے کم ہو  گی۔ یقیناً،  یہ صرف الیکٹران کی توانائی ہے؛ اس کے علاوہ  پروٹان پروٹان دفع سے وابستہ مخفی توانائی:
\begin{align}
V_{pp}=\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\frac{1}{R}=-\frac{2a}{R}E_{1} 
\end{align}
 بھی پائی جاتی ہے۔  یوں نظام کی  \ترچھا{کل}  توانائی   ( \عددی{-E_{1}}  کی اکائیوں میں)،     \عددی{x\equiv R/a}  کا تفاعل لکھتے ہوئے،  درجہ ذیل سے کم ہو گی۔
 \begin{align}\label{مساوات_تغیریت_کل_توانائی_اس_سے_کم}
F(x)=-1+\frac{2}{x}\Big\{\frac{(1-(2/3)x^{2})e^{-x}+(1+x)e^{-2x}}{1+(1+x+(1/3)x^{2})e^{-x}}\Big\} 
\end{align}
 اس تفاعل کو شکل  \حوالہ{شکل_تغیریت_مقید_حال} میں ترسیم کیا گیا ہے۔ اس ترسیم کا کچھ حصہ \عددی{-1} سے نیچے ہے،  جہاں معادل جوہر جمع ایک آزاد پروٹان کی 
 توانائی \عددی{(\SI{-13.6}{\electronvolt})} سے  کم ہے،  لہٰذا اس نظام میں بندھ پیدا ہوگا۔ یہ ایک شریک گرفتی بندھ  ہوگا، جہاں الیکٹران  دونوں پروٹان کا   برابر شریک  ہوگا۔ پروٹان کے بیچ   توازنی فاصلہ تقریباً \عددی{2.4}  رداس بوہر،  یعنی \عددی{\SI{0.13}{\nano\meter}}    ہے ( تجرباتی قیمت  \عددی{\SI{0.106}{\nano\meter}} ہے)۔بندشی  توانائی  کے  حساب سے حاصل قیمت  \عددی{\SI{1.8}{\electronvolt}}،  جبکہ پیمائشی قیمت  \عددی{\SI{2.8}{\electronvolt}} ہے (  اصول تغیریت ہمیشہ زمینی حال توانائی سے تجاوز کرتا ہے،  لہٰذا یہ طاقت بندھ  کی کم  قیمت  دے گا؛  بہرحال اس کی فکر نہ کریں:)  یہاں اہم نقطہ یہ  ہے کہ بندھ  پایا جاتا ہے؛  بہتر  تغیری  تفاعل اس مخفیہ کو مزید گہرا بنائے  گا۔
\begin{figure} \centering
\begin{tikzpicture}[declare function={fa(\x)=(1-2/3*\x^2)*e^(-\x); fb(\x)=(1+\x)*e^(-2*\x); fc(\x)=1+(1+\x+1/3*\x^2)*e^(-\x); f(\x)=-1+2*(fa(\x)+fb(\x))/(\x*fc(\x));}]
\begin{axis}[axis lines=middle,axis x line shift=1,xlabel={$x$},ylabel={$F(x)$}, xtick={1,2,2.25,3,4,5,6}, xticklabels={$1$,$2$,,$3$,$4$,$5$,$6$}, ytick={-1.2,-1,-0.5,0}, ylabel style={at={(current axis.above origin)},anchor=east},,enlargelimits,ymax=0,ymin=-1.3]
\addplot [thick,domain=0.7:6,smooth] {f(x)};
\addplot[thick] coordinates {(2.25,-1.025)(2.25,-0.975)};
\addplot[] coordinates{(2.25,-1)} node[pin={45:{توازن}}]{};
\end{axis} \end{tikzpicture} 
\caption{تفاعل \عددی{F(x)} (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_کل_توانائی_اس_سے_کم}) کی ترسیم مقید حال کی موجودگی دکھاتی ہے (بوہر رداس کی اکائیوں میں \عددی{x} دو پروٹان کے بیچ فاصلہ ہے)۔ } 
\label{شکل_تغیریت_مقید_حال} 
\end{figure} 

 
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریت_بلاواسطہ_معادل_تکملات}
بلاواسطہ تکمل D اور مبادلہ تکمل X مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_بلاواسطہ_تکمل} اور مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_مبادلہ_تکمل}  کی قیمتیں تلاش کریں۔ اپنے جوابات کا موازنہ مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_نتیجہ_بلاواسطہ_تکمل} اور  مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_نتیجہ_مبادلہ_تکمل}  کے ساتھ کریں۔ 
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
فرض کریں ہم نے آزمائشی تفاعل موج  (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_آزمائشی_تفاعل}) میں منفی علامت استعمال کی ہوتی ۔
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_منفی_علامت_آزمائشی}
\psi=A[\psi_{0}(r_{1})-\psi_{0}(r_{2})]
\end{align}
 کوئی نیا تکمل حل کیے بغیر  (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_کل_توانائی_اس_سے_کم}  کا مماثل)  \عددی{ F(x)} معلوم کر کے ترسیم کریں۔ دکھائیں کہ ایسی صورت میں بندھ   پیدا ہونے کا کوئی ثبوت  نہیں ملتا۔\حاشیہد{بندھن اس صورت پیدا ہوتا ہے جب دو پروٹان کے بیچ رہنے کو الیکٹران \ترچھا{ترجیح} دیتا ہو، اور  ان کے بیچ رہ کر یہ دونوں پروٹان کو اندر جانب کھینچتا ہے۔ لیکن طاق خطی جوڑ (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_منفی_علامت_آزمائشی}) کا وسط میں  عقدہ پایا جاتا ہے، لہٰذا  حیرانی کی بات نہیں کہ یہ تشکیل پروٹان کو ایک دوسرے سے  دور کرتی ہے۔ }   ( چونکہ اصول تغیریت صرف بالائی حد بندی دیتا ہے،  لہٰذا اس سے یہ ثابت نہیں ہوگا کہ ایسے حال میں بندھ نہیں پایا جائے گا،  تاہم اس سے زیادہ امید بھی نہیں کرنی چاہیے۔) \ترچھا{ تبصرہ:}  در حقیقت درجہ ذیل روپ کے ہر  تفاعل 
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_ہر_تفاعل}
\psi=A[\psi_{0}(r_{1})+e^{i\phi}\psi_{0}(r_{2})]
\end{align}
 کی  خاصیت یہ ہے کہ الیکٹران دونوں پروٹان کے ساتھ برابر کا وابستگی رکھتا ہے۔ تاہم،  چونکہ باہمی ادل بدل  \عددی{P: r_{1}\leftrightarrow r_{2}} کی صورت میں ہیملٹنی  (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_ہائیڈروجن_ہیملٹنی})   غیر متغیر ہے،  لہٰذا اس کے امتیازی تفاعلات کو بیک وقت \عددی{ P}  کے امتیازی تفاعلات چنا جا سکتا ہے۔ امتیازی قدر \عددی{+1} کے ساتھ مثبت علامت
 ( مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_آزمائشی_تفاعل})  اور امتیازی قدر \عددی{-1} کے ساتھ منفی علامت  (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_منفی_علامت_آزمائشی})   ہوگی۔ زیادہ عمومی صورت ( مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_ہر_تفاعل})  کے استعمال سے  مزید فائدہ نہیں ہو گا؛   آپ چاہیں تو اسے استعمال کر کے دیکھ سکتے ہیں۔ 
 \انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیری_توازنی_فاصلہ}
نقطہ توازن پر \عددی{ F(x)}  کے  دوہرا   تفرق سے ہائیڈروجن سالمہ بارداریہ  (حصہ  \حوالہ{حصہ_تین_بعدی_ہارمونی_مرتعش} دیکھیں) میں دونوں پروٹان کے  ارتعاش کی قدرتی تعدد  \عددی{(\omega)} کی اندازاً قیمت تلاش کی جا سکتی ہے۔ اگر اس   مرتعش کی زمینی حال توانائی   \عددی{(\hslash\omega/2)}  نظام کی بندشی توانائی سے زیادہ ہو، تب نظام بکھر کر ٹوٹ جائے گا ۔ دکھائیں کہ حقیقت میں  مرتعش توانائی اتنی کم ہے کہ ایسا کبھی بھی نہیں ہوگا، اور ساتھ ہی مقید لرزشی سطحوں کی اندازاً  تعداد  دریافت کریں۔ \ترچھا{تبصرہ:}  آپ   تحلیلی  طور پر کم سے کم نقطہ،  یا اس نقطہ پر دوہرا تفرق حاصل نہیں کر پائیں گے۔ اعدادی طریقہ یا کمپیوٹر کی مدد سے ایسا کریں۔
\انتہا{سوال}

\جزوحصہء{اضافی سوالات برائے باب \حوالہ{باب_تغیری_اصول}}
\ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
 درج ذیل روپ کا  آزمائشی  تفاعل موج
\begin{align*}
\psi(x)=\begin{cases} A\cos{(\pi x/a)} & -a/2<x<a/2\\
0&\text{\RL{دیگر صورت}}\\
\end{cases} 
\end{align*}
 استعمال کرتے ہوئے یک بُعدی ہارمونی مرتعش کی زمینی حال توانائی کی حد بندی تلاش کریں ۔ متغیر \عددی{ a} کی" بہترین" قیمت کیا ہوگی؟ \عددی{ \langle H\rangle_{\text{کمتر}}}   کا موازنہ اصل  توانائی سے کریں ۔  \ترچھا{تبصرہ :}  آزمائشی  تفاعل میں \عددی{\pm a/2} پر ایک "بل" ( غیر استمراری تفرق)  پایا جاتا ہے؛ کیا آپ کو اس سے نمٹنا ہوگا،  جیسا مجھے مثال \حوالہ{مثال_تغیریت_بل} میں کرنا  پڑا؟
\item
 وقفہ\عددی{(-a,a)} پر  \عددی{\psi(x)=B\sin{(\pi x/a)}}   استعمال کرتے  ہوئے پہلے ہیجان  حال کی حد بندی تلاش کریں ۔ اپنے جواب کا  اصل  جواب سے  موازنہ کریں ۔
 \end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
\begin{enumerate}[a.]
\item
درج ذیل آزمائشی  تفاعل موج 
\begin{align*}
\psi(x)=\frac{A}{(x^{2}+b^{2})^n} 
\end{align*}
 جہاں \عددی{ n} اختیاری مستقل ہے، استعمال کرتے ہوئے  سوال  \حوالہ{سوال_تغیریت_بعد_میں_عمومی} کو عمومیت دیں۔  \ترچھا{جزوی جواب:}  مقدار معلوم  \عددی{b }کی بہترین قیمت درج ذیل   دے گی۔
\begin{align*}
b^{2}=\frac{\hslash}{m\omega}\Big[\frac{n(4n-1)(4n-3)}{2(2n+1)}\Big]^{1/2} 
\end{align*}
 \item
 ہارمونی مرتعش کے  پہلے ہیجان حال کی  بالائی حد بندی کی سب سے کم قیمت درج ذیل آزمائشی  تفاعل استعمال کرتے ہوئے معلوم کریں ۔
\begin{align*}
\psi(x)=\frac{Bx}{(x^{2}+b^{2})^n} 
\end{align*}
\ترچھا{ جزوی جواب:}  مقدار معلوم \عددی{ b}  کی بہترین قیمت درج ذیل دے گی ۔
\begin{align*}
b^{2}=\frac{\hslash}{m\omega}\Big[\frac{n(4n-5)(4n-3)}{2(2n+1)}\Big]^{1/2} 
\end{align*}
 \item
  آپ دیکھیں گے کہ \عددی{ n\to \infty}  سے  حد بندیاں  بالکل ٹھیک توانائیوں تک پہنچتی ہیں ۔ ایسا کیوں ہے ؟ \ترچھا{اشاره :} آزمائشی  تفاعلات موج کو \عددی{n=2}، \عددی{n=3}  اور \عددی{n=4} کے لیے ترسیم کرتے ہوئے ان کا موازنہ اصل تفاعلات موج (مساوات  \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_معمول_شدہ_حال_صفر}اور مساوات \حوالہ{مساوات_شروڈنگر_ہارمونی_ہیجان_حالات})  کے ساتھ کریں ۔ تحلیلی طور پر ایسا کرنے کی خاطر درج ذیل مماثل سے آغاز کریں ۔
\begin{align*}
e^{z}=\lim_{n \to \infty}\big(1+\frac{z}{n}\big)^{n} 
\end{align*}
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
 \ابتدا{سوال}
ہائیڈروجن کے  زمینی حال کی سب سے کم حد بندی،  گاوسی آزمائشی  موج تفاعل:
\begin{align*}
\psi(\kvec{r})=Ae^{-br^{2}} 
\end{align*}
 استعمال کرتے ہوئے تلاش کریں،  جہاں  \عددی{A} معمول زنی سے    تعین ہوگا، جبکہ \عددی{ b}  قابل تبدیل مقدار معلوم ہے ۔  \ترچھا{جواب:}  \عددی{\SI{-11.5}{\electronvolt}}
 \انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
اگر نوریہ کی کمیت غیر صفر \عددی{(m_{\gamma}\neq 0)} ہوتی تب مخفیہ کی جگہ \اصطلاح{ یوکاوا مخفیہ}:\فرہنگ{یوکاوا مخفیہ}\حاشیہب{Yukawa potential}\فرہنگ{Yukawa potential} 
\begin{align}
V(\kvec{r})=-\frac{e^{2}}{4\pi\epsilon_{0}}\frac{e^{-\mu r}}{r} 
\end{align}
 استعمال ہوتا، جہاں \عددی{\mu=m_{\gamma}c/\hslash} ہے ۔ اپنی مرضی کا  آزمائشی  تفاعل موج استعمال کرتے ہوئے اس مخفیہ کے "ہائیڈروجن"   جوہر کی بندشی توانائی کی اندازاً  قیمت معلوم کریں ۔ آپ \عددی{\mu a \ll 1} لیں اور اپنے جواب کو \عددی{(\mu a)^{2}} رتبی درستگی تک لکھیں۔
 \انتہا{سوال}
  %KKK edited till here 31 jan 2022
 
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریت_معمول_شدہ_طریقہ}
فرض کریں آپکو   ایسا کوانٹائی نظام دیا جاتا ہے جس کا ہیملٹنی \عددی{H_{0}} صرف دو امتیازی حالات  \عددی{\psi_{a}} (جس کی توانائی \عددی{E_{a}} ہے)  اور \عددی{\psi_{b}} ( جس کی توانائی \عددی{E_{b}} ہے)  کا حامل ہے۔ یہ  حالات عمودی معمول شدہ اور غیر انحطاطی ہیں (دونوں توانائیوں میں \عددی{E_a} کو کم تصور کریں)۔ اب ہم اضطراب \عددی{H'}  جس کے قالبی ارکان درج ذیل ہیں   چالو کرتے ہیں  ،  جہاں  \عددی{h} کوئی مخصوص مستقل ہے۔
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_قالبی_ارکان_دیے_گئے}
\langle \psi_{a}|H'|\psi_{a}\rangle=\langle \psi_{b}|H'|\psi_{b}\rangle=0; \quad \langle \psi_{a}|H'|\psi_{b}\rangle=\langle \psi_{b}|H'|\psi_{a}\rangle=h
\end{align}
\begin{enumerate}[a.]
\item
 مضطرب ہیملٹنی کی امتیازی اقدار کی ٹھیک ٹھیک قیمتیں تلاش کریں ۔
\item
دوم   رتبی نظریہ اضطراب استعمال کرتے ہوئے مضطرب نظام کی توانائیوں کی انداز اً  قیمت معلوم کریں ۔
\item
 مضطرب نظام کی زمینی حال  توانائی کی اندازاً  قیمت درج ذیل روپ کا آزمائشی  تفاعل،   جہاں \عددی{\phi} قابل تبدیل مقدار معلوم ہے 
\begin{align}
\psi=(\cos{\phi})\psi_{a}+(\sin{\phi})\psi_{b} 
\end{align}
 استعمال کر کے اصول تغیریت سے حاصل کریں۔ \ترچھا{تبصرہ:} خطی جوڑ یوں لکھنے سے \عددی{\psi}  لازماً معمول شدہ  ہو گا۔
\item
 اپنے جوابات کا جزو  الف ، ب ، اور ج کے ساتھ موازنہ کریں ۔ یہاں اصول تغیریت اتنا زیادہ درست کیوں ہے ؟
 \end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
ہم سوال  \حوالہ{سوال_تغیریت_معمول_شدہ_طریقہ} میں تیار کی گئی ترکیب کی  مثال کے طور پر،  یکساں مقناطیسی میدان \عددی{\kvec{B}=B_{z}\hat{k}} میں ایک ساکن الیکٹران پر غور کرتے ہیں، جس کی ہیملٹنی  (مساوات \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_جفت_قطب_ہیملٹنی})  درج ذیل ہوگی۔
\begin{align}
H_{0}=\frac{eB_{z}}{m}S_{z} 
\end{align}
 امتیازی چکر کار \عددی{\chi_{a}} اور \عددی{\chi_{b}} اور ان  کی مطابقتی توانائیاں \عددی{E_{a}} اور \عددی{E_{b}}   مساوات  \حوالہ{مساوات_تین_ابعادی_تونائیاں_شائے} میں دی گئی ہیں ۔ اب ہم  \عددی{x}  رخ درج ذیل روپ  کے  یکساں میدان
\begin{align}
H'=\frac{eB_{x}}{m}S_{x} 
\end{align}
 کا  اضطراب  چالو کرتے ہیں ۔
 \begin{enumerate}[a.]
\item
 اضطراب \عددی{H'} کے قالبی ارکان تلاش کر کے تصدیق کریں کہ ان کی ساخت مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_قالبی_ارکان_دیے_گئے}  کی  طرح ہے۔  یہاں  \عددی{h} کیا ہوگا ؟
\item
 دوم رتبی نظریہ اضطراب میں نئی زمینی حال تونائی کو سوال  \حوالہ{سوال_تغیریت_معمول_شدہ_طریقہ}-ب   کا نتیجہ  استعمال کرتے ہوئے تلاش کریں ۔
\item
 زمینی حال توانائی کی اصول تغیریت حد بندی ،  سوال \حوالہ{سوال_تغیریت_معمول_شدہ_طریقہ}- ج   کا نتیجہ استعمال کرتے ہوئے معلوم کریں۔
 \end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریتی_ہیلیم_نما_غیر_کولمب}
اگرچہ ہیلیم کے لیے مساوات شروڈنگر کا  اصل    حل  تلاش نہیں کیا جا سکتا،  ایسے " ہیلیم نما"   نظام پائے جاتے ہیں جن کے  اصل  حل پائے جاتے  ہیں ۔ اس کی ایک  سادہ مثال"  ربڑی  ہیلیم" ہے جس میں کولمب قوتوں  کی بجائے قانون ہک کی درج ذیل قوتیں استعمال  کی جاتی ہیں۔
\begin{align}\label{مساوات_تغیریت_اصل_ہیملٹنی_ربڑی}
H=-\frac{\hslash^{2}}{2m}(\nabla_{1}^{2}+\nabla_{2}^{2})+\frac{1}{2}m\omega^{2}(r_{1}^{2}+r_{2}^{2})-\frac{\lambda}{4}m\omega^{2}\abs{\kvec{r_{1}}-\kvec{r_{2}}}^{2} 
\end{align}
\begin{enumerate}[a.]
\item
 دکھائیں کہ  \عددی{\kvec{r_{1}}}،  \عددی{\kvec{r_{2}}}  کی بجائے متغیرات
\begin{align}
\kvec{u}\equiv\frac{1}{\sqrt{2}}(\kvec{r_{1}}+\kvec{r_{2}}), \quad \kvec{v}\equiv\frac{1}{\sqrt{2}}(\kvec{r_{1}}-\kvec{r_{2}})
\end{align}
 استعمال کرنے سے ہیملٹنی دو علیحدہ علیحدہ تین ابعادی  ہارمونی  مرتعشات:
\begin{align}
H=\Big[-\frac{\hslash^{2}}{2m}\nabla_{u}^{2}+\frac{1}{2}m\omega^{2}u^{2}\Big]+\Big[-\frac{\hslash^{2}}{2m}\nabla_{v}^{2}+\frac{1}{2}(1-\lambda)m\omega^{2}v^{2}\Big]
\end{align}
  میں تقسیم ہوگی۔
\item
 اس نظام کی  اصل  زمینی حال توانائی کیا ہوں گی ؟
\item
 اصل  حل نہ جاننے کی  صورت میں ہم ہیملٹنی کی اصل صورت  (مساوات \حوالہ{مساوات_تغیریت_اصل_ہیملٹنی_ربڑی})   پر حصہ  \حوالہ{حصہ_تغیریت_ہیلیم_کا_زمینی_حال}  کی ترکیب استعمال کرنا چاہیں گے۔
ایسا (سپر کرنے کو نظر انداز کرتے ہوئے)   ہوئے کریں ۔ اپنے نتیجے کا    اصل جواب کے ساتھ موازنہ کریں ۔  \ترچھا{جواب:}  \عددی{\langle H \rangle =3\hslash\omega(1-\lambda/4)}
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}
ہم نے سوال  \حوالہ{سوال_تغیریت_آزمائشی_سپر}  میں دیکھا کہ  سپر مہیا کرتا ہوا آزمائشی تفاعل    (مساوات  \حوالہ{مساوات_تغیریت_آزمائشی_سپر} ) جو  ہیلیم کے لئے عمدہ ثابت ہوا،   منفی ہائیڈروجن بارداریہ میں مقید حال  کی تصدیق کرنے کے لیے کافی نہیں ہے ۔چندرشیکھر  نے درج ذیل روپ  کا آزمائشی  تفاعل موج استعمال کیا
\begin{align}
\psi(\kvec{r_{1}},\kvec{r_{2}})\equiv A[\psi_{1}(r_{1})\psi_{2}(r_{2})+\psi_{2}(r_{1})\psi_{1}(r_{2})]
\end{align}
 جہاں درج ذیل ہیں۔
\begin{align}
\psi_{1}(r)\equiv \sqrt{\frac{Z_{1}^{3}}{\pi a^{3}}}e^{-Z_{1}r/a}, \quad \psi_{2}(r)\equiv \sqrt{\frac{Z_{2}^{3}}{\pi a^{3}}}e^{-Z_{2}r/a} 
\end{align}
 
یعنی،  انہوں نے دو مختلف سپر اجزائے ضربی کی اجازت دی، جہاں  ایک الیکٹران کو مرکزہ کے قریب اور دوسرے کو مرکزہ سے دور تصور کیا گیا۔ (چونکہ الیکٹران متماثل ذرات ہیں،  لہٰذا  فضائی تفاعل موج کو باہمی مبادلہ کے لحاظ سے لازماً تشاکلی بنانا ہوگا۔ چکری حال،  جس کا موجودہ حساب میں کوئی کردار نہیں، خلاف تشاکلی ہے۔) دکھائیں کہ قابل تبدیل مقدار معلوم \عددی{Z_{1}} اور \عددی{Z_{2}} کی قیمتوں کو سوچ سمجھ  کر منتخب کرنے سے \عددی{\langle H \rangle } کی قیمت \عددی{\SI{-13.6}{\electronvolt}} سے کم حاصل کی جا سکتی ہے ۔ \ترچھا{جواب:}
\begin{align*}
\langle H \rangle = \frac{E_{1}}{x^{6}+y^{6}}\big(-x^{8}+2x^{7}+\frac{1}{2}x^{6}y^{2}-\frac{1}{2}x^{5}y^{2}-\frac{1}{8}x^{3}y^{4}+\frac{11}{8}xy^{6}-\frac{1}{2}y^{8}\big)
\end{align*}
 جہاں \عددی{x\equiv Z_{1}+Z_{2}} اور \عددی{y\equiv2\sqrt{Z_{1}Z_{2}}} ہیں ۔چندرشیکھر   نے \عددی{Z_{1}=1.039}  (چونکہ یہ \عددی{1} سے بڑا ہے، لہٰذا اس کو موثر مرکزوی بار تصور نہیں کیا جا سکتا ہے،  تاہم اس کے باوجود اس کو آزمائشی  تفاعل موج قبول کیا جا سکتا ہے)   اور \عددی{Z_{2}=0.283} استعمال کیے۔
 \انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}مرکزوی  اختلاط    برقرار رکھنے میں بنیادی مسئلہ،  دو ذرات ( مثلاً دو ڈیوٹیران)  کو ایک دوسرے کے اتنے قریب لانا ہے،   کہ کولمب  دافع قوت  پر ان کے بیچ  (قریب اثر) کششی    مرکزوی  قوتیں سبقت لے جائیں۔ ہم ذرات کو شاندار درجہ حرارت تک گرم کر کے، بلا منصوبہ  تصادم  کے ذریعے انہیں ایک دوسرے کے قریب زبردستی لا سکتے  ہیں ۔ دوسری تجویز  \اصطلاح{  میون عمل انگیزی}\فرہنگ{میون عمل انگیزی}\حاشیہب{muon catalysis}\فرہنگ{muon catalysis}   ہے،  جس میں ہم  پروٹان  کی جگہ ڈیوٹیران اور الیکٹران کی جگہ میون رکھ کر  " ہائیڈروجن سالمہ باردار"   تیار کرتے ہیں۔ اس ساخت میں ڈیوٹیران کے بیچ توازنی فاصلے  کی پیشنگوئی   کریں،    اور  سمجھائیں   کہ اس مقصد کی خاطر  الیکٹران سے میون  کیوں بہتر ثابت ہوگا۔
\انتہا{سوال}
\ابتدا{سوال}\شناخت{سوال_تغیریتی_نفیس_آزمائشی_تفاعل} \اصطلاح{کوانٹائی نقطے}\فرہنگ{کوانٹائی نقطے}\حاشیہب{quantum dots}\فرہنگ{quantum dots}
  فرض کریں ایک ذرے کو  شکل \حوالہ{شکل_تغیریت_صلیبی_خطہ} میں دکھائے گئے  دو ابعادی صلیبی  خطہ پر  حرکت کرنے کا پابند بنایا جاتا ہے۔ صلیب کی "شاخیں"    لامتناہی تک پہنچتی  ہیں۔  صلیب کے اندر مخفیہ صفر   جبکہ  باہر سایہ دار خطوں میں لامتناہی ہے ۔ حیرانی کی بات ہے کہ یہ تشکیل مثبت توانائی مقید حال کی حامی ہے۔\حاشیہد{کوانٹائی سرنگ زنی کی  موجودگی میں، کلاسیکی مقید حال غیر مقید ہو جاتا ہے؛ یہاں اس کے الٹ ہے: کلاسیکی غیر مقید حال، کوانٹائی میکانی  مقید  ہے۔}

\begin{figure} \centering
\begin{tikzpicture} \draw[-stealth] (-3,0) -- (3.25,0) node[below]{$x$};
\draw[-stealth] (0,-2) -- (0,2.25) node[left]{$y$};
\fill[,color=lgray] (-3,-1) rectangle (-1,-2);
\fill[,color=lgray] (-3,1) rectangle (-1,2);
\fill[,color=lgray] (3,-1) rectangle (1,-2);
\fill[,color=lgray] (3,1) rectangle (1,2);
\draw[thick] (-3,-1) -- (-1,-1) -- (-1,-2);
\draw[thick] (-3,+1) -- (-1,+1) -- (-1,+2);
\draw[thick] (3,-1) -- (1,-1) -- (1,-2);
\draw[thick] (3,1) -- (1,1) -- (1,2);
\draw[](-0.1,1) -- (0.1,1) node[right]{$a$};
\draw[](-0.1,-1) -- (0.1,-1) node[right]{$-a$};
\draw[](-1,0.1) -- (-1,-0.1) node[below]{$-a$};
\draw[](1,0.1) -- (1,-0.1) node[below]{$a$};
\end{tikzpicture} 
\caption{صلیبی خطہ برائے سوال \حوالہء{7.20}} 
\label{شکل_تغیریت_صلیبی_خطہ} 
\end{figure} 

\begin{enumerate}[a.]
\item
 دکھائیں کہ  سب سے کم توانائی جو لامتناہی کی طرف   حرکت  کر سکتی ہے  درج ذیل ہے؛
\begin{align*}
E_{\text{دہلیز}}=\frac{\pi^{2}\hslash^{2}}{8ma^{2}}
\end{align*}
 اس سے کم توانائی کا   حل لازماً   مقید  حال ہوگا۔ \ترچھا{اشاره:} ایک شاخ پر بہت دور     (مثلاً \عددی{x\gg a})  چل کر،     مساوات شروڈنگر کو علیحدگی متغیرات  سے حل کریں ؛ اگر تفاعل موج لامتناہی کی  جانب حرکت کرتا ہو،   تب تابعیت   \عددی{ x}   کا روپ لازماً  \عددی{e^{ik_{x}x}}  ہو گا، جہاں \عددی{k_{x}>0} ہے۔
\item
 اب اصول تغیریت استعمال کرتے ہوئے دکھائیں کہ زمینی حال کی توانائی    \عددی{E_{\text{دہلیز}}} سے کم  ہے۔ درج ذیل   آزمائشی  تفاعل موج استعمال کریں ۔
\begin{align*}
\psi(x,y)=A
\begin{cases} (1-\abs{xy}/a^{2})e^{-\alpha} & \abs{x}\leq a \quad \text{اور}\quad \abs{y}\leq a\\
(1-\abs{x}/a)e^{-\alpha\abs{y}/a} & \abs{x}\leq a \quad \text{اور}\quad  \abs{y}> a\\
(1-\abs{y}/a)e^{-\alpha\abs{x}/a} & \abs{x}> a\quad \text{اور}\quad  \abs{y}\leq a\\
0&\text{\RL{دیگر صورت}}\\
\end{cases} 
\end{align*}
 اس کی  معمول زنی کرکے \عددی{  A} کا  تعین کریں،  اور\عددی{ H}  کی توقعاتی قیمت کا حساب لگائیں۔ \ترچھا{جواب:}
\begin{align*}
\langle H \rangle=\frac{3\hslash^{2}}{ma^{2}}\big (\frac{\alpha^{2}+2\alpha+3}{6+11\alpha}\big )
\end{align*}
 اب \عددی{\alpha} کے لحاظ سے کم  ترین قیمت تلاش کر کے دکھائیں  کہ نتیجہ   \عددی{E_{\text{دہلیز}}} سے کم ہے۔ صلیب کی تشاکل سے پورا فائدہ اٹھائیں؛   آپکو  کھلے خطہ کے صرف  \عددی{1/8}  حصے  پر تکمل لینا ہوگا ؛ باقی سات تکملات  بھی یہی جواب دیں گے۔ البتہ  دھیان رہے کہ ، اگرچہ  آزمائشی   تفاعل  موج استمراری ہے،  اس کے  تفرقات  غیر استمراری ہیں؛"رکاوٹی لکیریں"   \عددی{x=0}، \عددی{y=0}، \عددی{x=\pm a} اور \عددی{y=\pm a} پر پائی  جاتی ہیں  جہاں آپکو مثال \حوالہ{مثال_تغیریت_بل}  کی  ترکیب  کا سہارا لینا ہو گا ۔
\end{enumerate}
\انتہا{سوال}
