
\باب{تابع وقت نظریہ اضطراب}
اب تک ہم جو کچھ کر چکے ہیں اس کو  کوانٹم سکونیات کہا جا سکتا ہے جس میں مخفی توانائی تفاعل غیر تابع وقت ہے \عددی{V(r, t)=V(r)}۔ ایسی صورت میں تابع وقت شروڈنگر مساوات
\begin{align*}
	H\psi=i\hslash\frac{\partial\psi}{\partial t}
\end{align*}
کو علیحدگی متگیرات سے حل کیا جا سکتا ہے 
\begin{align*}
	\psi(r, t) = \psi(r)e^{-iEt/\hslash}
\end{align*}
جہاں \عددی{\psi(r)} غیر تابع شروڈنگر مساوات	
\begin{align*}
	H\psi=E\psi
\end{align*}
کو متمعن کرتا ہے۔ چونکہ علیحدگی حلوں میں تابعیت وقت کو قوت نمائی جز ضربی \عددی{e^{iEt/\hslash}} ظاہر کرتا ہے جو کسی بھی طبعی مقدار کے حصول میں منسوخ ہوتا ہے \عددی{\abs{\psi}^2} لحاظہ تمام احتمالات اور توقعاتی قیمتیں وقت کے لحاظ سے مستقل ہوں گی۔ ان ساکن حالات کے خطی جوڑ تیار کر کے ہم ایساے تفاعلات موج تیار کرسکتے ہیں جن کی تابعیت وقت زیادہ دلچسپ ہو تاہم اب بھی توانائی اور ان کے متعلقہ احتمالات مستقل ہوں گے۔

توانائی کی ایک سطح سے دوسری سطح میں الیکٹران کے انتقال جنہیں بعض اوقات کوانٹم چھلانگ کہتے ہیں کی خاطر ضروری ہے کہ ہم تابع وقت مخفیہ متعارف کریں کوانٹم حرکیات۔ کوانٹم حرکیات میں ایسے بہت کم مسائل پائے جاتے ہیں جن کا حل بلکل ٹھیک ٹھیک معلوم کیا جا سکتا ہے ہاں اگر ہیملٹنی میں غیر تابع وقت حصہ لحاظ سے تابع وقت حصہ بہت چھوٹا ہو تب ہم اسے اضطراب تصور کر سکتے ہیں۔ اس باب میں میںتابع وقت نظریہ اضطراب تیرا کرتا ہوں اور اس کا اطلاق جوہر سے اشعاعی اخراج اور انجزاب پر کرتا ہوں جو اس کی اہم ترین استعمال ہے۔
\حصہ{دو سطحی نظام}
شروعات کنے کی غرض سے فرض کریں غیر مضطرب نظام کے صرف دو حالات \عددی{\psi_a} اور \عددی{\psi_b} پائے جاتے ہیں۔ یہ غیر مضطرب ہیملٹنی \عددی{H^0} کے امتیازی حالات ہوں گے
\begin{align}
	H^0\psi_a=E_a\psi_a,&&\text{\RL{اور}}&&H^0\psi_b=E_b\psi_b
\end{align}
اور معیاری عمودی ہوں گے
\begin{align}
	\langle\psi_a\mid\psi_b\rangle=\delta_{ab}
\end{align}
کسی بھی حال کو ان کا خطی جوڑ لکھا جا سکتا ہے بلخصوص درج ذیل
\begin{align}
	\psi(0)=c_a\psi_a+c_b\psi_b
\end{align}
اس سے فرق نہیں پڑتا کے تفاعلات \عددی{\psi_a} اور \عددی{\psi_b} موزا وہ فضائی تفاعلات یا چکر کار یا کوئی اور عجیب تفاعل ہوں ہمیں یہاں صرف تابیعت وقت سے غرض ہے لحاظہ میں \عددی{\psi(t)} لکھتا ہوں جس سے میرا مراد وقت \عددی{t} پر نظام کا حال ہے۔ عدم اجطراب کی صورت میں ہر جز اپنی خصوصی قوت نمائی جز ضرن کے ساتھ ارتقا پائے گا 
\begin{align}
	\psi(t)=c_a\psi_ae^{-iE_at/\hslash}+c_b\psi_be^{-iE_bt/\hslash}
\end{align}
ہم کہتے ہیں کہ حال \عددی{\psi_a} میں ذرہ پائے جانے کا احتمال \عددی{\abs{c_a}^2} ہے جس سے ہمارا اصل مطلب یہ ہے کہ پیمائش سے  توانائی کی قیمت \عددی{E_a} حال حاصل ہونے کا احتمال \عددی{\abs{c_a}^2} ہوگا۔ تفاعل \عددی{\psi} کی معمولزنی کے تحت درج ذیل ہوگا
\begin{align}
	\abs{c_a}^2+\abs{c_b}^2=1
\end{align}
\جزوحصہ{مضطرب نظام}
اب فرض کریں ہم تابع وقت اضطراب \عددی{H'(t)} چالو کرتے ہیں۔ چونکہ \عددی{\psi_a} اور \عددی{\psi_b} ایک مکمل سلسلہ تشکیل کرتے ہیں لحاظہ تفاعل موج \عددی{\psi(t)} کو بھی انکا خطی جوڑ لکھا جا سکتا ہے۔ فرق صرف اتنا ہو گا کہ اب \عددی{c_a} اور \عددی{c_b} وقت \عددی{t} کے تفاعلات ہوں گے
\begin{align}
	\psi(t)=c_a(t)\psi_ae^{-iE_at/\hslash}+c_b(t)\psi_be^{-E_bt/\hslash}
\end{align}
میں وقت نمائی  جز ضربیوں کو \عددی{c_a(t)} یا \عددی{c_b(t)} میں ضم کر سکتا ہوں جیسا کے نعض لوگ کرنا پسند کرتے ہیں لیکن میں چاہتا ہوں کے تابعیت وقت کا وہ حصہ جو عدم اضطراب کے  صورت میں بھی پایا جاتا ہو ہمیں نظر آتا رہے ہمارا پورا کام صرف اتنا ہے کہ ہم وقت کے تفاعالات \عددی{c_a} اور \عددی{c_b} تعین کریں۔ مثال کے طور پر اگر ایک ذرہ آغاز میں حال \عددی{\psi_a(c_a(0)=1, c_b(0)=0)} میں پایا جاتا ہو اور بعد میں کسی وقت \عددی{t_1} پر \عددی{c_a(t_1)=0, c_b(t_1)=1} میں پایا جاتا ہو تب ہم کہیں گے کہ نظام \عددی{\psi_a} سے \عددی{\psi_b} میں منتقل ہوا ہے۔

ہم \عددی{c_a(t)} اور \عددی{c_b(t)} معلوم کرنے کی غرض سے مطالبہ کرتے ہیں کہ \عددی{\psi(t)} تابع وقت شروڈنگر مساوات کو متمعن کرے 
\begin{align}
	H\psi=i\hslash\frac{\partial\psi}{\partial t},&&\text{\RL{جہاں}}H=H^0+H'(t)
\end{align}
\حوالہء{مساوات \num{9.6} اور \num{9.7}} سے درج ذیل حاصل ہوگا
\begin{align*}
	c_a[H^0\psi_a]e^{-iE_at/\hslash}+c_b[H^0\psi_b]e^{-iE_bt/\hslash}+c_a[H'\psi_a]e^{-iE_at/\hslash}+c_b[H'\psi_b]e^{-iE_bt/\hslash} \\
	=i\hslash\left[\dot{c}_a\psi_ae^{-iE_at/\hslash}+\dot{c}_b\psi_be^{-iE_bt/\hslash}+c_a\psi_a\left(-\frac{iE_a}{\hslash}\right)e^{-iE_at/\hslash}+c_b\psi_b\left(-\frac{iE_b}{\hslash}\right)e^{-iE_bt/\hslash}\right]
\end{align*}
\حوالہء{مساوات \num{9.1}} کی بدولت بائیں ہاتھ کے پہلے دو اجزا  دائیں ہتھ کے آکری دو اجزا کے ساتھ کٹ جاتے ہیں لحاظہ درج ذیل رہ جائے گا
\begin{align}
	c_a[H'\psi_a]e^{-iE_at/\hslash}+c_b[H'\psi_b]e^{-iE_bt/\hslash}=i\hslash\left[\dot{c}_a\psi_ae^{-iE_at/\hslash}+\dot{c}_b\psi_be^{-iE_bt/\hslash}\right]
\end{align}
تفاعل \عددی{\psi_a} کے ساتھ اندرونی ضرب لیکر \عددی{\psi_a} اور \عددی{\psi_b} کی عمودیت \حوالہء{مساوات \num{9.2}} بروہِ کار لاتے ہوئے \عددی{\dot{c}_a} کو الگ کرتے ہیں
\begin{align*}
	c_a\langle\psi_a\mid H'\mid\psi_a\rangle e^{-iE_at/\hslash}+c_b\langle\psi_a\mid H'\mid\psi_b\rangle e^{-iE_bt/\hslash}=i\hslash\dot{c}_ae^{-iE_at/\hslash}
\end{align*}
مختصر لکھائی کے غرض سے ہم درج ذیل متعارف کرتے ہیں
\begin{align}
	H'_{ij}\equiv\langle\psi_i\mid H'\mid\psi_j\rangle
\end{align}
دیہان رہے کے \عددی{H'} ہرمیشی ہے لحاظہ \عددی{H'_{ji}=(H'_{ij})^*} ہوگا۔ دونوں اطراف کو \عددی{-(i/\hslash)e^{iE_at/\hslash}} سے ضرب دیکر درج ذیل حاصل ہوگا
\begin{align}
	\dot{c}_a=-\frac{i}{\hslash}\left[c_aH'_{aa}+c_bH'_{ab}e^{-i(E_b-E_a)t/\hslash}\right]
\end{align}
اسی طرح \عددی{\psi_b} کے ساتھ اندرونی ضرب سے \عددی{\dot{c}_b} الگ کیا جا سکتا ہے
\begin{align*}
	c_a\langle\psi_b\mid H'\mid\psi_a\rangle e^{-iE_at/\hslash}+c_b\langle\psi_b\mid H'\mid\psi_b\rangle e^{-iE_bt/\hslash}=i\hslash\dot{c}_be^{-iE_bt/\hslash}
\end{align*}
لحاظہ درج ذیل ہوگا 
\begin{align}
	\dot{c}_b=-\frac{i}{\hslash}\left[c_bH'_{bb}+c_aH'_{ba}e^{-i(E_b-E_a)t/\hslash}\right]
\end{align}
\حوالہء{مساوات \num{9.10} اور \num{9.11}} مل کر \عددی{c_a(t)} اور \عددی{c_b(t)} تعین کرتے ہیں یہ دونوں مل کر دو سطحی نظامکی تابع وقت شروڈنگر مساوات کے مکمل معدل ہیں۔ عمومی طور پر \عددی{H'} کے وتری ارکان قالب صفر ہوں گے عمومی صورت کے لیئے \حوالہء{سوال \num{9.4}} دیکھیں
\begin{align}
	H'_{aa}=H'_{bb}=0
\end{align}
اگر ایسا ہو تب مساوات سادہ روپ اختیار کرتی ہے
\begin{align}
	\dot{c}_a=-\frac{i}{\hslash}H'_{ab}e^{-i\omega_0t}c_b,&&\dot{c}_b=-\frac{i}{\hslash}H'_{ba}e^{i\omega_0t}c_a
\end{align}
جہاں درج ذیل ہوگا
\begin{align}
	\omega_0\equiv\frac{E_b-E_a}{\hslash}
\end{align}
میں \عددی{E_b\geq E_a} لوں گا لحاظہ \عددی{\omega_0\geq0} ہوگا۔

