

انگریزی میں قوسین کو بریکٹس کہتے ہیں۔ڈیراک نے اندرونی ضرب \عددی{ \langle \alpha | \beta \rangle} بریکٹس کی علامت کو دو ٹکڑوں میں تقسیم کر کے پہلے حصے کو براہ \عددی{\langle \alpha |} اور دوسرے حصے کو کیٹ \عددی{| \beta \rangle} نام دیے۔ ان میں سے موخر الذکر ایک سمتیہ ہے لیکن اول الذکر کیا ہے؟ یہ اس لحاظ سے سمتیات کا ایک خطی تفاعل ہے کہ اس کے دائیں جانب ایک سمتیہ جوڑنے سے ایک مخلوط عدد حاصل ہوتا ہے جو اندرونی ضرب ہو گا۔ ایک حامل کے دائیں جانب ایک سمتیہ جوڑنے سے ایک نیا سمتیہ حاصل ہوتا ہے جبکہ ایک براہ کے دائیں جانب ایک سمتیہ جوڑنے سے ایک عدد حاصل ہوتا ہے۔ ایک تفاعلی فضا میں براہ کو تکمل کرنے کی ہدایت تصور کیا جا سکتا ہے 
\begin{align*}
\langle f | = \int f^{*} [ \cdots ] dx
\end{align*}
جہاں چکور قوسین میں وہ تفاعل پر کیا جائے گا جو براہ کے دائیں ہاتھ کیٹ میں موجود ہو گا۔ ایک متناہی آبادی سمتی فضا میں جہاں سمتیات کو قطاروں 
\begin{align}
| \alpha \rangle = \begin{pmatrix}
a_{1} \\ a_{2} \\ \vdots \\ a_{n} 
\end{pmatrix}
\end{align}
کی صورت میں بیان کیا گیا ہو ان کے مطابقاتی براہ ایک صف سمتیہ ہو گا
\begin{align}
langle \alpha | = ( a_{1}^{*}a_{2}^{*} \cdots a_{n}^{*}).
\end{align}
تمام براہ کو اکٹھا کرنے سے ایک دوسرا سمتی فضا حاصل ہو گا جس کو دوہری فضا کہتے ہیں۔
براہ کی ایک علیحدہ وجود کا تصور ہمیں طاقتور اور خوبصورت علامتیعت کا موقع فراہم کرتی ہے( اگرچہ اس کتاب میں ان سے فائدہ نہیں اٹھایا جائے گا) ۔ مثال کے طور پر اگر ویکٹر \عددی{| \alpha \rangle} معمول پر لانے کے قابل سمتیہ ہو تب حامل 
\begin{align}
\hat{P} \equiv | \alpha \rangle \langle \alpha | 
\end{align}
کسی بھی سمتیہ کا وہ حصہ جو ویکٹر \عددی{       | \alpha \rangle} کے ساتھ ساتھ پایا جاتا ہو، کو منتخب کرتا ہے 
\begin{align*}
\hat{P} | \beta \rangle = \langle \alpha | \beta \rangle | \alpha \rangle ;
\end{align*}
ہم اس کو ویکٹر \عددی{| \alpha \rangle} کے احاطہ کیے گئے یکبودی ذیلی فضا پر حامل تذلیل کہتے ہیں اگر \عددی{ | e_{n} \rangle } غیر مسلسل معیاری عمودی اساس
\begin{align}
\langle e_{m} | e_{n} \rangle = \delta_{mn},
\end{align}
ہو تب درج ذیل ہو گا 
\begin{align}
\sum_{n} | e_{n} \langle \rangle e_{n} | = 1 
\end{align}
جو حامل مماثل ہے۔ چونکہ کسی بھی سمتیہ ویکٹر \عددی{| \alpha \rangle} پر عمل کرتے ہوئے یہ حامل اساس\عددی{|e_{n} \rangle} 
میں ویکٹر \عددی{| \alpha \rangle} کی پھیلاؤ پھر سے حاصل کرتا ہے 
\begin{align}
\sum_{n} | e_{n} \rangle \langle e_{n} | \alpha \rangle = | \alpha \rangle 
\end{align}
اسی طرح اگر \عددی{| e_{z} \rangle} ایک ڈیراک معیاری عمودی شدہ استمراری اساس ہو 
\begin{align}
\langle e_{z} | e_{z^{'}} = \delta ( z-z^{'})
\end{align}
تب درج ذیل ہو گا 
\begin{align}
\int | e_{z} \rangle \langle e_{z} | dz = 1
\end{align}
مکمل ہونے کو بیان کرنے کا بہترین طریقہ مساوات \حوالہ{   3.91 } اور مساوات \حوالہ{   3.94 } دیتی ہے۔
% Problem 3.21 
\ابتدا{سوال}
دکھائیں کہ حاملین تذلیل کے لیے\عددی{\hat{P}^{2} = \hat{P}}ہو گا۔ \عددی{\hat{P}} کے امتیازی اقدار تعین کریں اور اس کے امتیازی سمتیات کے حواس بیان کریں۔
\انتہا{سوال}
% Problem 3.22
\ابتدا{سوال}
 ایک معیاری عمودی اساس \عددی{| 1 \rangle }، \عددی{| 2 \rangle } ، \عددی{| 3 \rangle } کا احاطہ کیا گیا ایک تین آبادی فضا پر غور کریں۔کیٹ \عددی{| \alpha \rangle } اور \عددی{| \beta \rangle } درج ذیل ہیں 
\begin{align*}
| \alpha \rangle = i | 1 \rangle -2|2\rangle -i|3\rangle , \quad | \beta \rangle = i|1\rangle +2|3\rangle 
\end{align*}
\begin{enumerate}[a.]
\item  \عددی{ \langle \alpha |}   \عددی { \langle \beta |} کو دوہری اساس \عددی{\langle 1 |} ،\عددی{ \langle 2 |}، \عددی{ \langle 3 |} کی صورت میں تیار کریں 
\item  \عددی{ \langle \alpha | \beta \rangle} اور \عددی{  \langle \beta | \alpha \rangle} تلاش کرتے ہوئے \عددی{ \langle \beta | \alpha \rangle = \langle \alpha | \beta \rangle^{*}}  کی تصدیق کریں
\item ان اساس میں حامل \عددی{  \hat{A} \equiv | \alpha \rangle \langle \beta | } کے قالب کے نو ارکان تلاش کر کے قالب \عددی{ \kvec{A}} تیار کریں کیا یہ ہرمیشی ہیں؟
\end{enumerate} 
\انتہا{سوال}
% Problem 2.23
\ابتدا{سوال}
کسی دو سطحی نظام کا ہیملٹنی درج ذیل ہے 
\begin{align*}
\hat{H} = \epsilon ( | 1 \rangle \langle 1 | - |2\rangle \langle 2 | + | 1 \rangle \langle 2 | + | 2 \rangle \langle 1 | )
\end{align*}
جہاں \عددی{ | 1 \rangle , | 2 \rangle } معیاری عمودی اساس ہے اور \عددی{ \epsilon} ایک عدد ہے جس کے آباد توانائی کے آباد ہیں۔ اس کے امتیازی اقدار اور \عددی{| 1 \rangle } اور \عددی{| 2 \rangle } کے خطی جوڑ کی صورت میں معمول شدہ امتیازی تفاعل تلاش کریں۔ اس اساس کے لحاظ سے \عددی{\hat{H}} کو کون سا قالب  \عددی{ \kvec{H}} ظاہر کرے گا؟ 
\انتہا{سوال}
%Problem 2.24
\ابتدا{سوال}
 فرض کریں کہ ایک حامل \عددی{\hat{Q}} معیاری عمودی امتیازی تفاعلوں کا ایک مکمل سلسلہ پایا جاتا ہے 
\begin{align*}
\hat{Q}|e_{n} \rangle = q_{n} | e_{n} \rangle \quad (n = 1,2,3,\cdots )
\end{align*}
دکھائیں کہ \عددی{\hat{Q}} کو اس کے طیفی اجزاء کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے 
\begin{align*}
\hat{Q} = \sum_{n} q_{n} | e_{n} \rangle \langle e_{n} |. 
\end{align*}
اشارہ: تمام ممکنہ سمتیات پر ایک حامل کے عمل سے ایک حامل کو جانچا جاتا ہے لہٰذا کسی بھی سمتیہ \عددی{| \alpha \rangle} کے لیے آپ کو درج ذیل دکھانا ہو گا 
\begin{align*}
\hat{Q} | \alpha \rangle = \left\{ \sum_{n} q_{n} | e_{n} \rangle \langle e_{n} | \right\} | \alpha \rangle 
\end{align*}
\انتہا{سوال}

