\documentclass{book}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{physics,amssymb}
\setmainlanguage[numerals=maghrib]{arabic}
\setotherlanguages{english}
\newfontfamily\arabicfont[Scale=1.0,Script=Arabic]{Urdu Typesetting} 
\newfontfamily\urdufont[Scale=1.25,WordSpace=60.0,Script=Arabic]{Urdu Typesetting}
\begin{document}
%page 210
\paragraph*{سوال 5.6}
لامتناہی چکور کنواں میں دو باہم غیر متعامل ذرات جن میں سے ہر ایک کی کمیت M ہے پاۓ جاتے ہیں۔ ان میں سے ایک حال $ \Psi_{n} $ مساوات 2.28 اور دوسرا حال $  \Psi _{l} $ ۔ $ l\neq n $  میں ہے۔ $ (x_{1} - x_{2})^2 $ کا حساب اس صورت لگائیں کہ (الف) یہ غیر قابل ممیز ہوں۔ (ب) یہ یکساں بوزون ہوں اور (ج) یہ یکساں فرمیونز ہوں۔
\paragraph*{سوال 5.7}
فرض کریں آپ کے پاس تین ذرات ہیں جن میں سے ایک حال $ \Psi_{a} $ دوسرا حال $ \Psi_{b} $ اور تیسرا حال $ \Psi_{c} $ میں پاۓ جاتے ہیں۔حالات $ \Psi_{a} $ ، $ \Psi_{b} $ اور $ \Psi_{c} $ کو معیاری عمودی تصور کرتے ہوۓ مساوات 5.15، 5.16 اور 5.17 کی طرز پر تین ذرہ حالات تیار کریں جو (الف) قابل ممیز ذرات کو (ب) یکساں بوزون کو اور (ج) یکساں فرمیونز کوظاہر کرتے ہوں۔ یاد رہے کہ کسی بھی دو ذرات کی جوڑی کے باہمی مبادلہ کے لحاظ سے (ب) کو مکمل طور پر تشاقلی ہوتا ہوگا۔ جبکہ (ج)کو مکمل طور پر خلاف تشاقلی ہونا ہوگا۔تبصرہ: مکمل طور پر خلاف تشاقل تفاعل امواج تیار کرنے کا ایک بہترین طریقہ پایا جاتا ہے۔ سلیٹر نقطہ تیار کریں جس کی پہلی صف  $ \Psi_{a}(x_{1}) $ ، $ \Psi_{b}(x_{1}) $ ، $ \Psi_{c}(x_{1}) $ وغیرہ پر مشتمل ہو۔ اس کی دوسری صف $ \Psi_{a}(x_{2}) $ ، $ \Psi_{b}(x_{2}) $ , $ \Psi_{c}(x_{2}) $ وغیرہ پر مشتمل ہوگی اور اسی طرح اس کے بقایا صف ہوں گے۔ یہ نقطہ کسی بھی تعداد کے ذرات کیلۓ کارآمد ہوگا۔
\section*{حصہ 5.2 جوہر}
ایک مادل جوہر جس کا جوہری عدد Z ہو ایک بھاری مرکزہ جس کا بار Ze ہو اور جس کی کمیت M اور بار e کے Z الیکٹران گھیرتے ہوں پر مشتمل ہوگا۔
%page 211
\begin{align}
H=\sum_{j=1}^{z} { -\frac{h^2 \vartriangle^2 _{j} }{2m}-(\frac{1}{4\Pi\epsilon_{0}})  \frac{Ze^2}{r_{j}} } + \frac{1}{2}(\frac{1}{4\Pi\epsilon_{0}}) \sum_{j\neq 1}^{z} \frac{e^2}{|r_{j} - r_{k} |}. 
\end{align}
ہریہ قوسین میں بند جزو مرکزہ کے برقی میدان میں j الیکٹران کی حرکی توانائی جمع مخفی توانائی کو ظاہر کرتا ہے۔ دوسرا جزو جو ماسواۓ $ j=k $ تمام j اور k مجموعہ پر ہے۔ الیکٹانز میں باہمی قوت دفاع کی بنا مخفی توانائی کو ظاہر کرتاہے۔ جہاں $ \frac{1}{2}
$ اس حقیقت کو درست کرتا ہے کہ مجموعہ لیتے ہوۓ ہر جوڑی کو دو بار گنا جاتا ہے۔ ہمیں تفاعل موج $ \Psi(r_{1} , r_{2}, ...r_{z}) $ کیلۓ درج ذیل شروڈنگر مساوات حل کرنی ہوگی:
\begin{align}
 H\Psi=E\Psi
\end{align}
چونکہ الیکٹران یکساں فرمیون ہیں لہذا تمام حل قابل قبول نہیں ہوںگے۔ صرف وہ حل قابل قبول ہوں گے جن کا مکمل حال ، مقام اور چکر 
\begin{align}
 \Psi(r_{1},r_{2},...,r_{z}) \chi(s_{1},s_{2},...,s_{z}), 
\end{align}
کسی بھی دو الیکٹران کے باہمی مبادلہ کے لحاظ سے خلاف تشاقل ہو۔ بالخصوص کوئی بھی دو الیکٹران ایک ہی حال کے مکین نہیں ہو سکتے ہیں۔ بدقسمتی سے ماسواۓ سادہ ترین صورت $ z=1 $  ہائیڈروجن کیلۓ مساوات 5.24 میں دی گئی ہملتنی کی شروڈنگر مساوات ٹھیک حل نہیں کی جاسکتی ہے۔ کم از کم آج تک کوئی بھی ایسا نہیں کر پایا ہے۔ عملا ہمیں پیچیدہ تخمینی تراکیب استعمال کر نے ہوں گے۔ ان میں سے چند ایک تراکیب پر اگلے بابوں میں غور کیا جاۓ گا۔ ابھی میں الیکٹران کی قوت دفاع کو مکمل طور پر نظر انداز کرتے ہوۓ حلوں کا کیفی تجزیہ پیش کرنا چاہوں گا۔ حصہ 5.2.1 میں ہم ہلیم کی زمینی حال اور ہجان  حالات پر غور کریں گے۔ جبکہ حصہ 5.2.2 میں ہم بالا جواہر کے زمینی حالات پر غور کریں گے۔
\paragraph*{سوال 5.8}
فرض کریں مساوات 5.24 میں دی گئی ہملتنی کے لیۓ آپ شروڈنگر مساوات 5.25 کا حل $ \Psi(r_{1} , r_{2}, r_{3},...r_{z}) $ حصل کر پائیں۔ آپ اس سے ایک ایسا مکمل تشاقل تفاعل ایک مکمل خلاف تشاقل تفاعل کس طرح بنا پائیں گے جو شروڈنگر مساواتکو کسی توانائی کیلۓ مطمئن کرتا ہو۔
%page 212 
\section*{جز حصہ 5.2.1 ہلیم} 
ہائیڈروجن کے بعد سب سے زیادہ جوہر ہلیم $ Z=2 $ ہے۔ اس کا حملتنی
\begin{align}
H= { -\frac{h^2 \vartriangle^2 _{1}}{2m} -\frac{1}{4\Pi\epsilon_{0}} \frac{2e^2}{r_{1}}} + { -\frac{h^2 \vartriangle^2 _{2}}{2m}-\frac{1}{4 \pi \epsilon_{0}} \frac{2e^2}{r_{2}}}+ \frac{1}{4 \pi \epsilon_{0}}\frac{e^2}{|r_{1} -r_{2}|},
\end{align}
بار Ze کے مرکزہ کے دو ہائیڈروجن نما ہملتنی الیکٹران 1 اور دوسرا الیکٹران 2 کے ساتھ دو الیکٹران کے بیچ توانائی دفاع پر مشتمل ہو گا۔ یہ آخری جزو ہماری پریشانیوں کا سبب بنتا ہے۔ اس کو نظرانداز کرتے ہوۓ مساوات شروڈنگر قابل علیحدگی ہوگا۔ اور اس کے حلوں کو نصف بوہر رداس مساوات 4.72 اور چار گنا بوہر توانائیوں مساوات 4.70 کے وجہ نہ سمجھنے کی صورت میں سوال 4.16 پر دوبارہ نظر ڈالیں کہ ہائیڈروجن تفاعلات موج کے حاصل ضرب 
$$ \Psi(r_{1}, r_{2})= \Psi_{nlm} (r_{1}) \Psi_{n^{`} l^{`} m^{`}} (r_{2}), \quad [5.28] $$
کی صورت میں لکھا جا سکتا ہے۔ کل توانائی درج ذیل ہوگی جہاں $ E_{n}=-13.6/n^2 eV $ ہوگا۔
$$ E= 4(E_{n} +E_{n^{`}}), \quad [5.29] $$
بالخصوص زمینی حال درج ذیل ہوگا۔
\begin{align}
\Psi_{0}(r_{1}, r_{2})=\Psi_{100}(r_{1}) \Psi_{100}(r_{2})=\frac{8e^-2(r_{1} + r_{2})/a}{\pi a^3},
\end{align}
مساوات 4.80 دیکھیں اور اس طرح کی توانائی درج ذیل ہوگی۔
$$ E_{0}=8(-13.6eV)=-109 eV . \quad [5.31] $$
چونکہ $ \psi_{0} $ تشاقل تفاعل ہے لہذا چکر حال کو خلاف تشاقل ہونا ہوگا اور یوں ہلیم کے زمینی حال کا تنظیم یکتا ہوگا۔ جس میں چکر ایک دوسرے کے مخالف صف بند ہوں گے۔ حقیقت میں ہلیم کا زمینی حال یقینا یکتا ہے۔ لیکن اس کی توانائی تجرباتی طور پر $ -78.975eV $ حاصل ہوتی ہے۔ جو مساوات 5.31 سے کافی مختلف ہے۔ یہ حیرت کی بات نہیں ہے کہ ہم نے الیکٹران کی توانائی دفاع کو مکمل طور پر نظرانداز کیا جو چھوٹی مقدار نہیں ہے۔ یہ ایک مثبت مقدار ہے۔ مساوات 5.27 دیکھیں۔ جس کو شامل کرتے ہوۓ کل توانائی  -109 کی بجاۓ -79eV ہوگی۔ سوال 5.11 دیکھیں۔ ہلیم ہجان حالات 
$$ \Psi_{nlm} \Psi_{100} . \quad [5.32] $$
ہائیڈروجن زمینی حال میں ایک الیکٹران اور داسرا ہجان حال پر مشتمل ہوگا۔ دانوں الیکٹران کو ہجان حالات میں لے جاتے ہی ایک فورا زمینی حال میں واپس گر کر توانائی خارج کرتا ہے جو دوسرے الیکٹران کو جوہر سے باہر  پھینکتا ہے۔ $ (E>0) $ ۔ یوں ایک آزاد الیکٹران اور ہلیم بارداریہ $ ( He^+ ) $ حصل ہوگا۔ یہ باذات خود ایک
%page 213
دلچسپ نظام ہے جس پر ہم یہاں بات نہیں کر رہے ہیں۔ سوال 5.9 دیکھیں۔ ہم ہمیشہ کی طرح تشاقل اور خلاف تشاقل حالات تیار کر سکتے ہیں۔ مساوات 5.10;  اول الفکر خلاف تشاقل چکر تنظیم یکتا کے ساتھ جاۓ گا۔ جنہیں پیراہلیم کہتے ہیں۔ جبکہ مؤخر ذکر کو تشاقل چکر تنظیم سہتا درکار ہوگی اور انہیں اورتھوہلیم کہتے ہیں۔ زمینی حال لازما پیراہلیم ہوگا جبکہ ہجان حالات دونوں روپ میں پاۓ جاتے ہیں۔ جیسا ہم نے حصہ 5.1.2 میں دریافت کیا۔ تشاقل فضائی حال الیکٹرانز کو قریب لاتا ہے۔ جس کی بنا ہم توقع کرتے ہیں کہ پیراہلیم کی باہم متعامل توانائی زیادہ ہوگی۔ یقینا تجربات سے تصدیق ہوتی ہے کہ اورتھوہلیم کے لحاظ سے پیراہلیم حالات کی توانائی زیادہ ہے۔ شکل 5.2 دیکھیں۔
%figure
%page 214 
\section*{سوال 5.9}
\paragraph*{جزو الف}
فرض کریں کہ آپ ہلیم ایٹم کے دونوں الیکٹرانز کو $ n=2 $ حال میں رکھتے ہیں۔ خارج الیکٹران کی توانائی کیا ہوگی۔
\paragraph*{جزوب}
ہلیم بارداریہ $ He^+ $ کی تیف پر مقداری تجزیہ کریں۔ 
\paragraph*{سوال 5.10}
ہلیم کی توانائیوں کی سطح پر درج ذیل صورت میں کیفی تجزیہ کریں۔ (الف) اگر الیکٹران یکساں بوزون ہوتے۔ (ب) اگر الیکاتران قابل ممیز ہوتے۔ جبکہ ان کی کمیت اور بار نہ ہوتا۔ فرض کریں کہ الیکٹران کا چکر اب بھی $ \frac{1}{2} $ 
ہے اور ان کی تنظیم چکر یکتا اور سہتا ہے۔
\section*{سوال 5.11}
\paragraph*{(جزو الف)}
مساوات 5.30 میں دی گئی حال $ \Psi_{0} $  کیلۓ  $ ((\frac{1}{|r_{1} - r_{2} |))} $ کا حساب لگائیں۔ اشارہ: کری محدداستعمال کرتے ہوۓ قطبی محور کو $ r_{1} $ پر رکھتے ہوۓ تا کہ
\begin{align}
|r_{1}-r_{2}|= \sqrt{(r_{1})^2+ (r_{2})^2 -2r_{1} r_{2}\cos\theta_{2}}.
\end{align}
ہو۔ پہلے 
$ d^3 r_{2} $
  کا تکمل حل کریں۔ زاویہ 
  $ \theta_{2} $
   کے لحاظ سے تکمل آسان ہے۔ بس اتنا یاد رکھیں کہ آپ کو مثبت جزو لینا ہوگا۔ آپ کو  
   $ r_{2} $
    تکمل دو ٹکڑوں میں تقسیم کرنا ہوگا۔ پہلا صفر سے 
    $ r_{1} $ 
    تک اور دوسرا 
     $ r_{1} $ سے $ \infty $ تک۔ جواب: $\frac{5}{4a} $ ۔ 
\paragraph*{جزو ب}
جزو الف کا نتیجہ استعمال کرتے ہوۓ ہلیم کی زمینی حال میں الیکٹران کا باہمی متعامل توانائی کا اندازہ لگائیں۔ اپنے جواب کو الیکٹران وولٹ کی صورت میں پیش کریں۔ اور اس کو $ E_{0} $ مساوات 5.31 کے ساتھ جمع کر کے زمینی حال توانائی کی بہتر تخمیم حصل کریں۔ اس کا موازنہ تجرباتی قیمت کے ساتھ کریں۔ دھیان رہے کہ اب بھی آپ تخمینی تفاعل موج کے ساتھ کام کر رہے ہیں۔ لہذا آپ کا جواب ٹھیک تجرباتی جواب نہیں ہوگا۔  
\end{document}
